
<rss version="2.0">
	<channel>
	  <title>Bundestag - Zusammengefasst</title>
	  <link>https://bundestag.xyz/feed.xml</link>
          <description>Zusammenfassungen der Anträge im Deutschen Bundestag</description>
	  <language>de_de</language>



	<item>
	<title>Umsatzeinbussen durch 2-G-Regelungen in Gastronomie und Einzelhandel</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_9/2000009.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Umsatzeinbussen durch 2-G-Regelungen in Gastronomie und Einzelhandel</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2021/kw50-de-akt-std-gastronomie-873150" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; Aktuelle Stunde</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532746#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMyNzQ2&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 06:12:20</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20009.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 9 </a></td> <td> 16.12.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="thema-der-aktuellen-stunde">Thema der aktuellen Stunde</h2> <p>Die AfD ruft das Parlament zu einer aktuellen Stunde zusammen, um die Auswirkungen der verschärften Corona-Schutzbestimmungen (erweiterte 2G und 3G Regelungen)<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> auf den Einzelhandel und die Gastronomie zu erörtern. Es wird über die Auswirkungen der 2G Regelung gesprochen, i.e. ob diese für Umsatzeinbusen verantwortlich ist. Auch werden Alternativen für diese Regelungen behandelt und von dem restlichen Parlament als schwerwiegender abgetan.</p> <h2 id="postion-der-afd">Postion der AfD</h2> <p>Für die AfD ist die 2G-Regelung ein Impfzwang der auf Kosten der Gastronomen und Einzelhändler eingeführt wird. Diesen wird ohne eigenes Verschulden, trotz vorbildlichem Verhalten in den letzten beiden Lockdowns ein Quasi-Lockdown auferlegt, durch den diesen die Möglichkeit genommen wird, Rücklagen für kommende Lockdowns anzulegen oder den Ausgleich der Verluste vergangener Lockdowns auszugleichen. Es wird die Frage der Durchsetzung der Regelungen für Kleinbetriebe aufgeworfen. Diese würden Kunden an grössere Ketten verlieren, die diese Regelungen besser durchsetzen könnten. Weiterhin wird klar gestellt dass der Online Handel nicht den gleichen Einschränkungen unterliegt. Dies würde zum weiteren verkommen der Innenstädte führen.</p> <h2 id="postion-der-spd">Postion der SPD</h2> <p>In den Augen der SPD ist gerade die 2-G-Regelung die mildeste Form um die Bevölkerung vor einer Überlastung des gesundheitssystems zu schützen. Die Alternative hierzu wäre ein tatsächlicher Lockdown, in dem eben auch die kleineren Betriebe des Einzelhandels und der Gastronomie vollständig schliessen müssten. Hierzu wird ausgeführt, dass bereits heute hauptsächlich Geimpfte und Genesene in die Restaurants und Läden gehen, somit das 2G Schutzkonzept nicht Schuld an dem grössten Teil der Einbussen ist, sondern in erster Linie die Angst der Bevölkerung vor der pandemischen Lage. Für die dennoch entstehenden Einbussen hat die Bundesregierung mit der Verlängerung der Coronahilfen<a href="#fn2" class="footnote-ref" id="fnref2" role="doc-noteref"><sup>2</sup></a> die Möglichkeit geschaffen, die Wirtschaft zu stabilisieren. Der AfD wird vorgeworfen, dass die Gesundheit der Mitarbeiter in den Betroffenen Betrieben nicht beachtet wird, falls man ihrem Vorschlag folgen würde, die 2G und 3G Regelungen nicht zu verschärfen. Auf den Vorwurf der AfD wird das Konzept der Stärkung der Innenstädte der Bundesregierung<a href="#fn3" class="footnote-ref" id="fnref3" role="doc-noteref"><sup>3</sup></a> genannt. Die SPD macht nochmals deutlich dass als Alternative für die 2-G-Regelung als passgenaue Lösung die allgemeine Lösung des flächendeckenden Lockdowns besteht, welche allerdings im Interesse von niemandem sei.</p> <h2 id="position-der-cdu">Position der CDU</h2> <p>Die CDU wirft der AfD vor, keine konstruktiven Vorschläge einzubringen. Falls ihren Vorschlägen gefolgt worden wäre, würde man sich bereits seit Oktober in einem erneuten Lockdown befinden. Durch die Vergiftung der Impfdebatte durch die AfD, hätte die AfD einen erheblichen Anteil an der Notwendigkeit der Verschärfungen mitzutragen. Die AfD wird der Fundamentalopposition und somit gegenteilig der eigenen Position, der konstruktiven Opposition, angeklagt. Bezüglich der Regierung wird klar gestellt, welche exponierte und wichtige Rolle der Einzelhandel für das kulturelle und wirtschaftliche Leben in Deutschland spielt. Die Bundesregierung muss somit Lösungen für die Fortexistenz dieser Wirtschaftszweige finden und diese rechtlich absichern. Hier wird als Beispiel die fehlende Rechtssicherheit bezüglich der <a href="https://www.handelsblatt.com/unternehmen/handel-konsumgueter/coronapandemie-handel-wirbt-fuer-bundesweite-baendchenloesung-beim-einkauf/27873920.html?ticket=ST-3227113-xXIeIywktPoVvEoePATs-cas01.example.org">Bändchenlösung</a> vorgebracht. Auch wird die Starrheit bei den Kriterien der Coronahilfen bemängelt. So wird die Regelung, dass ein Unternehmen mindestens 30% Einbussen verzeichnen muss, um für die Hilfen in Frage zu kommen, als zu starr und realitätsfern dargestellt. Auch wird die Bundesregierung aufgefordert eine offene Debatte über eine mögliche Impfpflicht zu führen, anstatt sich hinter den Anträgen anderer Parteien zu verstecken.</p> <h2 id="position-des-bündnis-90die-grünen">Position des Bündnis 90/Die Grünen</h2> <p>Von der Seite der Grünen wird der AfD das Ausnutzen der Notlage der Gastronomen für ihre Widerwilligkeit des Maskentragens angelastet. Auch hier wird darauf hingewiesen, dass die Politik der AfD Grund für die Verschärfungen der Massnahmen seien, explizit der Lockdown in Sachsen wird angeführt. Anstatt die Bevölkerung zu verängstigen, sollte die AfD in ihren Landkreisen die Bevölkerung zum impfen animieren. Die Grünen bringen Vorschläge für die Landesregierungen, wie man die Impfquote erhöhen könnte und bekräftigen dass das Impfen als Königsweg das Ende der Pandemie verspricht. Für Verbesserungen von unverständliche oder fehlerhafte Regelungen zeigt sich die Partei offen. So wird die drohende Rückzahlungsforderungen für die Hilfen des ersten Massnahmenpakets angeführt, welche das Vertrauen in die Regierung langfristig schaden würden. Hier wünscht man sich eine Task Force um dieses Problem mit Kulanzregelungen zu beheben.</p> <h2 id="position-der-linken">Position der Linken</h2> <p>Auch die Partei Die Linken kritisieren die AfD für ihre Kritik an den milderen Mitteln zur Bekämpfung der Pandemie und werfen ihr die Scheinheilige Verwunderung über das Fortbestehen der Pandemie vor. Es wird ausserdem klargestellt, dass die Bundesregierung für die Schäden ihrer Politik aufkommen muss. Hierfür sei das beschlossene Hilfspaket nicht ausreichend. Viele würden durch das Raster fallen, denn der Mindestausfall von 30% sei zu hoch angesetzt. Auch würde bei einer vollständigen Schliessung eine Erstattung von 90% der Fixkosten nicht genügen, sondern diese müsse auf 100% angehoben werden. Auch wird die fehlende Hilfe für Selbstständige, den bundesweiten Unternehmerlohn, als beschämend bezeichnet. So bleibt den Selbständigen ausschliesslich die Möglichkeit Hartz IV zu beantragen.</p> <h2 id="postion-der-fdp">Postion der FDP</h2> <p>Bei der FDP wird ausgeführt, dass man trotz den strengen Regeln diese vollständig Unterstützt, da dies einen flächendeckenden Lockdown verhindert. Auch wird somit der Gesundheitssektor entlastet. So könnten Weihnachtsmärkte statt finden und Unternehmen geöffnet bleiben. Als abschreckendes Beispiel für dass fallenlassen aller Einschränkungen wird Österreich angeführt, in dem ein erneuter Lockdown nötig geworden ist. Auch werden Lieferprobleme als Grund für die Umsatzeinbusen genannt, anstatt die Verschärfungen der Coronaregeln. Der Rückgang der Infektionszahlen wird als Rechtfertigung für jene Verschärfungen vorgebracht. Die Massnahmen der Bundesregierung zur Erstattung der Einbussen werden ausreichen, denn neben der 30% Regelung können Unternehmen die Verluste steuerlich geltend machen durch Abschreibungen. Ebenfalls wird das Meiden der Innenstädte nicht auf die strengeren Regeln zurückgeführt, sondern auf die Angst vor Infektionen.</p> <h2 id="erklärung-die-aktuelle-stunde">Erklärung: Die aktuelle Stunde</h2> <p>Eine aktuelle Stunde ist eine Aussprache der Parlamentarier zu aktuellen und öffentlich relevanten Themen. Sie wird von einer Fraktion oder mindestens fünf Prozent der Abgeordneten einberufen. Es über keine Anträge oder Gesetze abgestimmt, sondern dient ausschliesslich zur Erörterung der einzelnen Positionen und Kommunikation mit der Öffentlichkeit. Die Redebeiträge sind auf 5 Minuten begrenzt und die aktuelle Stunde als ganzes auf 60 Minuten ausgelegt. Anders als in normalen Debatten sind keine Zwischenfragen erlaubt. Für weitere Details ist <a href="https://www.gesetze-im-internet.de/btgo_1980/__106.html">Aritkel 106</a> der Geschäftsordnung samt ihren <a href="https://www.bpb.de/nachschlagen/gesetze/geschaeftsordnung-bundestag/44096/anlage-5">Anlagen 5 und 7</a> Aufschluss gebend.</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Im Detail geht es um die beiden Verschärfungen des Infektionsschutzgesetzes am <a href="https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2021/kw46-de-infektionsschutzgesetz-868566">18. November</a> und <a href="https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2021/kw49-pa-hauptausschuss-870478">10. Dezember</a>. Hier wurde eine einrichtungsbezogene Impfpflicht und die Möglichkeit für die Länder eine 2G Regelung einzuführen.<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> <li id="fn2" role="doc-endnote"><p>In der gleichen Sitzung wurde die Verlängerung der <a href="https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2021#url=L2Rva3VtZW50ZS90ZXh0YXJjaGl2LzIwMjEva3c1MC1kZS1zdGFiaWxpc2llcnVuZ3Nmb25kc2dlc2V0ei04NzExMDQ=&amp;mod=mod814792">Coronahilfen</a> für Unternehmen die Einkommensausfälle aufgrund der Schutzmassnahmen erleiden beschlossen.<a href="#fnref2" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> <li id="fn3" role="doc-endnote"><p>Von der Vorherigen Regierung beschlossene <a href="https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/pressemitteilungen/DE/2021/07/innenstadtstrategie.html">Förderung der Innenstädte</a>.<a href="#fnref3" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Mobilität für alle bezahlbar halten, Pendler und Wirtschaftsverkehr schützen</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_6/2000203.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Mobilität für alle bezahlbar halten, Pendler und Wirtschaftsverkehr schützen</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dipbt.bundestag.de/dip21/btp/20/20006.pdf#P.235" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 20/203</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532581#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&amp;mod=mod536668" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:46:45</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20006.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 6 </a></td> <td> 7.12.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Hauptbestandteil des Antrags ist die Aufforderung, das Dieselfahrverbot zu verhindern und das Programm “Saubere Luft”<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> des Bundesverkehrsministeriums weiterzuführen. Ebenfalls soll die Pendlerpauschale beibehalten werden. Weiters die Energiesteuersätze auf nicht-fossile Bestandteile von Kraftstoff abgeschafft werden und jene für Diesel und Benzin auf dem derzeitigen Stand bleiben. Stattdessen soll die Kfz-Besteuerung “im Lichte einer einheitlichen CO2-Bepreisung” reformiert werden.</p> <p>Forst- und Landwirten soll versichert werden, dass es für sie durch die Besteuerung des von ihnen benutzte Diesels (sogenannter Agrardiesel) zu keiner Mehrbelastung kommen wird.</p> <p>Für den Ausbau der Infrastruktur wird betont, dass Schnellladesäulen im Fernverkehr “möglichst” innerhalb von zehn Minuten zu erreichen seien sollten und der sogenannte Deutschland-Takt<a href="#fn2" class="footnote-ref" id="fnref2" role="doc-noteref"><sup>2</sup></a> und die Modernisierung des Radwegenetzes zügig umgesetzt werden soll.</p> <p>Zu guter Letzt wird gefordert, das Flottenerneuerungsprogramm<a href="#fn3" class="footnote-ref" id="fnref3" role="doc-noteref"><sup>3</sup></a> für LKWs zu verlängern und äquivalente Unterstützungen für Busse und Taxis anzubieten.</p> <h2 id="begründung">Begründung</h2> <p>Neben dem ÖPNV sei insbesondere “das Auto als individuelles Verkehrsmittel in vielen Regionen Deutschlands nach wie vor unverzichtbar”. Da die Ampelkoalition der Unterstützung für die von der Dieselpreissteigerung betroffenen Autofahrern eine “Absage” erteilen, sei klar, dass Dieselfahrer – “insbesondere in der Landwirtschaft” – künftig mehr belastet und im Stich gelassen werden. Dazu beitragend sei die Infragestellung der Kaufprämie für Elektroautos seitens der FDP, die den Umstieg für Dieselfahrer weiter erschwere.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p><strong>Dafür stimmten</strong>: CDU/CSU</p> <p><strong>Dagegen stimmten</strong>: SPD, AfD, Bündnis 90/Die Grünen, Die Linke, FDP</p> <h2 id="gegenstimmen">Gegenstimmen</h2> <p>Johann Saathoff (SPD) lehnt den Antrag ab, da die Rahmenbedingungen für die Transformation der Mobilität auf dem Land andere seien als die in der Stadt und man somit keinen “Generalplan” brauche. Die AfD vertreten durch Dr. Dirk Spaniel sieht den Antrag als ein Aufzwingen der Benutzung des ÖPNVs und lehnt ihn somit ab. Stefan Gelbhaar (Bündnis 90/Die Grünen) hebt hervor, dass die Preise für den Nahverkehr seit dem Jahr 2000 deutlich stärker angestiegen seien als jene für die Benutzung eines Autos. Der Antrag wird als ein “Schaufensterantrag” betitelt. Für Thomas Lutze (Die Linke) zeigt der Antrag den Stellenwert der geringen Anzahl an Landwirten im Vergleich zu den “Millionen Menschen” die jeden Tag mit dem ÖPNV fahren auf. Ebenfalls gebe es “sehr viele Menschen”, die zwar zur Arbeit pendeln, jedoch “so wenig Geld verdienen, dass sie von der Pendlerpauschale überhaupt nicht profitieren” würden. Bernd Reuther (FDP) spricht sich für die Anhebung des CO2-Preises als Mittel für die Emissionssenkung aus.</p> <p>Zusammenfassend kann man sagen, dass die CDU/CSU die Benutzung des (im Zweifel dieselbetriebenen) Autos weiterhin als (Not-)Lösung für die schlechte Infrastruktur auf dem Land ermöglichen möchte. Die Regierungskoalition zusammen mit der Linken sieht die Kostenerhöhung des Autofahrens als notwendiges Mittel für den Ausbau der (nicht-fossilen) Infrastruktur. Die AfD ist die einzige Fraktion, welche das Autofahren als umwelttechnisch unproblematisch interpretiert und sich zusätzlich als die “einzige Interessenvertretung der Autofahrer” sieht.</p> <h2 id="fußnoten">Fußnoten</h2> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>https://www.bmvi.de/SharedDocs/DE/Artikel/G/sofortprogramm-saubere-luft.html?nn=12830<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> <li id="fn2" role="doc-endnote"><p>https://www.deutschlandtakt.de/<a href="#fnref2" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> <li id="fn3" role="doc-endnote"><p>https://www.hwk.de/flottenerneuerungsprogramm-fuer-lkw-ab-75-tonnen/<a href="#fnref3" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Sofortmaßnahmen gegen soziale Folgen der Inflation</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_6/2000191.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Sofortmaßnahmen gegen soziale Folgen der Inflation</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000191.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 20/191</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532629#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMyNjI5&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ </a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20006.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 6 </a></td> <td> 7.12.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Im Antrag wird gefordert, den steuerlichen Grundfreibetrag von derzeit 9.744,- Euro (2021) beziehungsweise 9.984,- Euro (2022) auf 12.600,- Euro anzuheben und den Sparer-Pauschbetrag<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> von derzeit 801,- Euro (seit 2009) auf 1.200,- Euro zu erhöhen. Bezüglich der Energieversorgung: es wird beantragt, mit der Abschaffung der CO2-Steuer, der EEG-Umlage, der Energiesteuer und dem Gebäudeenergiegesetz auf die Inflation zu reagieren. Weiters soll die Umsatzsteuer für “Energie (Strom, Gas, Heizöl, Fernwärme, Kohle udn andere Heizstoffe)” für die Monate November 2021 bis Februar 2022 ausgesetzt werden. Bei Fortbestehen der Geldentwertung soll eine anschließenden Verlängerung dieser Aussetzung erwägt werden. Generell sollen jegliche sonstige Abgaben nicht in die Umsatzsteuer auf Treibstoffe und oben genannter Energie einfließen. Beispielsweise soll beim Kauf von Benzin die Umsatzsteuer lediglich auf den reinen Benzinpreis gerechnet werden und nicht, wie es derzeit der Fall ist, auf den Benzinpreis zusammen mit der Energiesteuer. Ohne konkrete Zahlen zu nennen, soll die Bundesregierung ebenfalls den Mindestlohn und das Arbeitslosengeld II bzw. das Sozialgeld an die steigenden Preise anpassen. Letztlich betont die AfD, dass die EZB Fiskal- und Wirtschaftspolitik betreibe, obgleich diese außerhalb ihrer Kompetenz liegt. Die Regierung wird aufgefordert sich in der EU dafür einzusetzen, dass “die EZB […] zu einer Geldpolitik zurückkehrt, die sich allein an den Zielen des europäischen Rechtes orientiert”. Es wird hinzugefügt, dass die Bezeichnung einer Inflation von zwei Prozent als preisniveaustabil “fraglich” sei, da Stabilität des Preisniveaus “offenkundig bei einer Inflation von null Prozent” bestehe.</p> <h2 id="begründung-des-antragstellers">Begründung des Antragstellers</h2> <p>Die AfD begründet ihre Forderungen mit der durch die Inflation gestiegenen Preise in der Gesellschaft. Im Vergleich zum Vorjahresmonat lag die Inflation im November 2021 bei 5,2 Prozent und ist damit so hoch wie seit 29 Jahren nicht mehr. Ursachen der Geldentwertung seien die EZB-Geldpolitik, Folgen der Corona-Politik, Störung der Lieferketten und andere “Sondereffekte wie Steuerpolitik”. “Hausgemachte Inflationsursachen, etwa die horrende Besteuerung von Energie und die neue CO2-Steuer” seien zu bekämpfen und die Sozialpolitik müsse “sich schützend vor die Ärmsten der Gesellschaft […] stellen”</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p><strong>Dafür</strong> stimmten: AfD</p> <p><strong>Dagegen</strong> stimmten: SPD, CDU/CSU, Bündnis 90/Die Grünen, Die Linke, FDP</p> <p>Der Antrag wurde <strong>abgelehnt</strong>.</p> <h2 id="gegenstimmen">Gegenstimmen</h2> <p>Cansel Kiziltepe (SPD) betont, dass eine Deflation deutlich gefährlicher sei also eine Inflation. Die Ursache der derzeitigen Situation sei nicht das Handeln der EZB. Der Antrag wird mit Angstmacherei betitelt und fordere eine unzulässige Hektik. Dr. Martin Rosemann (SPD) sieht die Inflation als einen vorübergehenden Effekt, der die Regierung nicht dazu veranlassen sollte Ängste in der Bevölkerung zu schüren (hier interveniert Dr. Klaus Wiener (CDU) und mahnt zur Ernsthaftigkeit bei der Bekämpfung der Inflation). Weiters plant die SPD einen Heizkostenzuschlag für alle Empfänger des Wohngeldes.</p> <p>Dr. Hermann-Josef Tebroke (CDU/CSU) korrigiert, dass der Inflationswert von 5,2 Prozent nicht repräsentativ sei und der Wert für das gesamte Jahr 2021 2,9 Prozent betrage (2022 sei ein Wert von 2,5 Prozent zu erwarten). Diese Raten seien nicht ungewöhnlich und erlauben nicht für einen derartigen “Schnellschuß”. Weiters seie es nach EU-Recht “unzulässig, Umsatzsteuer auf Energie auf null zu setzen oder das CO2-Emissionshandelssystem abzuschaffen oder die Energiesteuer gänzlich auf null zu setzen”.</p> <p>Obgleich die AfD in ihrem Antrag beteuert, die Anhebung des Grundfreibetrag würde eine Lohn-Preis-Spirale<a href="#fn2" class="footnote-ref" id="fnref2" role="doc-noteref"><sup>2</sup></a> verhindern, wird diese von Lisa Paus (Bündnis 90/Die Grünen) prophezeit. Das Handeln der EZB sei mit Recht verzögert und somit seien übereilte Forderungen an die EU unangebracht.</p> <p>Jessica Tatti (Die Linke) sieht die vorgeschlagenen Energiesteueränderungen als unsozial, da sie den Besitzern von “spritfressenden Luxusautos” finanziell stärker helfen als denen mit Kleinwagen. Weiters vernachlässige die Erhöhung des Sparer-Pauschbetrag “die Leute, die nichts auf der hohen Kante haben”.</p> <p>Pascal Kober (FDP) hinterfragt die Finanzierung des Antrags, welche in dem Antrag nicht geregelt ist. Außerdem erinnert er an ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 2021, welches aussagt, dass „die Festsetzungen der Leistungen auf der Grundlage verlässlicher Zahlen und schlüssiger Berechnungsverfahren tragfähig zu rechtfertigen“ sein müssen. Kober ergänzt: “Weiter heißt es dort: Schät- zungen „ins Blaue hinein” laufen jedoch einem Verfahren realitätsgerechter Ermittlung zuwider und verstoßen des- halb gegen Artikel 1 Absatz 1 Grundgesetz in Verbindung mit dem Sozialstaatsprinzip des Artikels 20 Absatz 1 Grundgesetz.”</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Wikipedia: Der Sparer-Pauschbetrag ist ein Freibetrag im deutschen Einkommensteuergesetz, der Kapitaleinkünfte (z. B. Einnahmen aus Zinsen und Dividenden) bis zur Höhe von 801 Euro im Rahmen der Einzelveranlagung bzw. 1602 Euro bei zusammenveranlagten Personen pro Jahr steuerfrei stellt.<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> <li id="fn2" role="doc-endnote"><p>Wikipedia: Als Lohn-Preis-Spirale bezeichnet man einen Aufschaukelungseffekt zwischen Lohnerhöhungen auf der einen Seite und Preiserhöhungen auf der anderen Seite aufgrund dauernder Anpassungsreaktionen von Haushalten und Unternehmen auf eine inflationäre Entwicklung.<a href="#fnref2" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Entwurf eines Gesetzes zur Stärkung der Impfprävention gegen COVID-19 und zur Änderung weiterer Vorschriften im Zusammenhang mit der COVID 19 Pandemie.</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_4/2000188.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Entwurf eines Gesetzes zur Stärkung der Impfprävention gegen COVID-19 und zur Änderung weiterer Vorschriften im Zusammenhang mit der COVID 19 Pandemie.</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 20/188</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532534#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMyNTM0&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 5:19</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20004.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 4 </a></td> <td> 6.12.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-gesetzesentwurfs">Zusammenfassung des Gesetzesentwurfs</h2> <p>In diesem Gesetzesentwurf möchte die Regierungskoalition verschiedene Aspekte des Infektionsschutzgesetzes und tangierende Gesetze abändern. Dies betrifft einerseits Fristen für verschiedenste Massnahmen als auch eine gesetzliche Verankerung einer Impfpflicht in Pflege- und Gesundheitsberufen. Im Detail wird die Finanzierung von Krankenhäusern abgeändert. Den Betreibern von Krankenhäusern steht nun eine Leerhalteprämie zu. Dies soll ein Anreiz für das verschieben von nicht immanenten Behandlungen sein, wodurch sich der Gesetzgeber freie Betten für Coronaerkrankte erhofft. Ebenso wird den Bundeslaendern, nach vorheriger Kompetenzminderung, erneut weitere Kompetenzen in der Bekämpfung der Pandemie zugesprochen. Es werden darüber hinaus auch Sonderregelungen bezüglich Versammlungen verschiedener Unternehmen und Kammern verlängert, sodass Beschlüsse rechtskräftig in Online-Treffen bestimmt werden können. Die Gesetzes Initianten befinden das Impfen als ausschliesslichen Ausweg aus der Coronapandemie, weshalb ein grösserer Kreis an Ärzten (Zahnärzte, Veterinärmediziner) dazu befugt werden soll, sich an der Impfkampagne zu beteiligen. Dieser Gesetzesentwurf führt ebenfalls eine partielle Impfpflicht für Pflege- und Gesundheitsberufe ein. Dem Entwurf nach, muss jeder Angestellte in diesen Berufen bis zum 15. März einen Impf- oder Genesungsnachweis erbringen, soweit keine medizinische Unverträglichkeit auf den Impfstoff vorliegt. Sollte dies nicht geschehen, muss diese Person von der Arbeit freigestellt werden.</p> <h3 id="anmerkung-bezüglich-der-debatte">Anmerkung bezüglich der Debatte</h3> <p>Da es sich hier um einen Gesetzesentwurf handelt, wird dieser in drei Lesungen<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> beraten. Hier wird ausschliesslich die erste Lesung behandelt. Die beiden anderen Lesungen werden auf der <a href="https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2021/kw49-de-infektionsschutzgesetz-impfpraevention-870424">Webseite</a> des Bundestages zusammengefasst.</p> <h2 id="begründung-des-gesetzes-initianten">Begründung des Gesetzes Initianten</h2> <p>Die Regierungskoalitionen erklären die Impfung als “schärfstes Schwert” in der Bekämpfung der Coronapandemie. Um dies effektiv zu verwenden, und auch um Warteschlangen vor Impfzentren und bei Ärzten zu minimieren braucht es mehr Impfende. Auswegs diesem Grund soll jeder, der “eine Spritze verwenden kann” dazu befugt werden, zu impfen. Auch sollen diejenigen die auf die Fürsorge anderer angewiesen sind, wie Pflegebedürftige, sich darauf verlassen können, dass die Betreuenden das Risiko einer Infektion minimieren, da sich die Betreuten die Betreuenden nicht aussuchen können. Aus diesem Grund fordert der Gesetzestext eine Impfpflicht für die Gesundheitsdienste. Die Verfassungsrechtlichen bedenken müssen zwar diskutiert werden, allerdings wurden die meisten Fragen bereits mit der Impfpflicht gegen Masern geklärt. Der Eingriff in die körperliche Unversehrtheit wird gerechtfertigt, da es als das mildere Mittel im Vergleich zu einem Lockdown oder Schulschliessungen dargestellt wird. Ein solcher Lockdown wird gegen Ende der Debatte von dem Gesundheitsminister Prof. Lauterbach nicht ausgeschlossen, falls die Situation so etwas verlangt.</p> <p>Weiterhin wird begründet dass die Pandemische Lage nationaler Tragweite nicht erneut ausgerufen wird, da das Parlament, als direkt legitimiert, mögliche Eingriffe in die Grundrechte beschliessen sollte, und solche nicht auf dem Verordnungsweg getätigt werden. Hierzu wird erläutert, dass das Parlament schnell genug solche Massnahmen beschliessen kann und daher die Möglichkeiten der Notlage nicht von Nöten sind.</p> <p>Die zahlreichen kleinen Änderungen in den durch die Pandemie betroffenen Themen begründet die Regierungskoalition durch die Bitten der Länder nach Klarstellungen und Nachbesserungen an vorherigen Änderungen des Infektionsschutzgesetzes. Hier stellen die Regierungstragenden Parteien klar, dass sie dies als parlamentarische Arbeit verstehen, was von der CDU gewürdigt wird.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Am Ende der dritten Lesung wurde eine namentliche Abstimmung abgehalten. Die detaillierten Ergebnisse sind <a href="https://www.bundestag.de/parlament/plenum/abstimmung/abstimmung?id=759">hier</a> zu finden. Dies ist eine grobe Zusammenfassung nach Fraktionen.</p> <p><strong>Dafür</strong> stimmten: SPD, CDU/CSU, Bündnis 90/Die Grünen, FDP</p> <p><strong>Dagegen</strong> stimmten: AfD</p> <p><strong>Enthaltungen</strong> gab es von der Partei Die Linke.</p> <p>Das Gesetz wurde am 10. Dezember 2021 <strong>angenommen</strong>.</p> <h2 id="gegenstimmen">Gegenstimmen</h2> <p>Für die CDU/CSU ist die Nichtausrufung der pandemischen Notlage ein Versäumnis. Damit würden die selben Regelungen wie in dem vorgelegten Gesetz, als auch weitreichendere Eingriffe schneller ermöglicht werden. Ebenfalls wird die verwirrungstiftende Verlängerung einzelner Regelungen genannt. Man stimmt zwar den meisten Massnahmen zu, aber kritisiert dass viele nicht weit genug gehen oder nur eine kurze Laufzeit haben. Der Gesetzestext wird mehrmal als “too late, too little” betitelt.</p> <p>Für die AfD hingegen geht der Gesetzesentwurf zu weit. Er stellt eine “unerhörte Grenzüberschreitung” und Missachtung des Grundgesetzes dar. Die Impfpflicht lastet die AfD der FDP als gebrochenes Wahlverbrechen an. Eine solche Massnahme würde den Pflegenotstand nur verschärfen, da vermehrt diejenigen, welche in der Pandemie am stärksten belastet wurden, nun noch schikaniert und entmündigt vom Parlament diskriminiert werden.</p> <p>Die Partei Die Linke kritisiert das vortäuschen einer Parlamentarischen Debatte, welche sich durch die kurzfristigkeit des Prozesses nicht richtig entfalten kann. Bei solch gewichtigen Themen wie einem Grundrechtseingriff müsse sorgsamer diskutiert werden. Weiterhin wirft man den Regierenden vor, dass eine Strategielosigkeit herrscht. Das kurzfristige nehmen und verteilen von Kompetenzen an die Länder zeige, ebenso wie die Nichtenthaltung der Pflegeprämien, dass es sich hier im allgemeinen um eine chaotischen Vorgang handelt. Bezüglich der Impfpflicht kritisiert Die Linke, dass ebenfalls über “Impfrechte” gesprochen werden muss. Hier wird einerseits die Wartezeit auf Impfungen kritisiert, andererseits das Ausschweigen zu dem Thema der Freigabe der Patente.</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Ein Gesetzesentwurf wird in der Regel drei mal debattiert. Die erste Debatte hat formal das Ziel einen Ausschuss zu bestimmen, in welchem der Gesetzesentwurf bearbeitet wird. Dort werden Änderungen erarbeitet, Experten und Betroffene angehört und Position bezogen. In zweiter Lesung können die Mitglieder des Parlaments dann Änderungen an dem Gesetz vorschlagen, über welche in der dritten Lesung entgültig abgestimmt wird. Für genauere Informationen bietet der Bundestag eine Erklärung auf seiner <a href="https://www.bundestag.de/parlament/aufgaben/gesetzgebung_neu/gesetzgebung/weg-255468">Webseite</a> an.<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Einsetzung eines Hauptausschusses, eines Petitionsausschusses sowie eines Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_2/2000026.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Einsetzung eines Hauptausschusses, eines Petitionsausschusses sowie eines Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/000/2000026.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 20/26</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532235#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMyMjM1&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 12:30</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20002.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 2 </a></td> <td> 10.11.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Der Antrag der SPD, FDP und den Grünen schlägt die Einsetzung eines Hauptausschusses vor. Dieser soll 31 Mitglieder beinhalten und von den Bundestagsvizepräsidenten geleitet werden. Diesen ist allerdings kein Stimmrecht gegeben, sondern dienen ausschliesslich als Moderatoren. Dem Aufschuss werden Aufgaben aus dem Bundestag zugewiesen und über diese soll er debattieren und beraten. Er kann allerdings keine eigenen Themen beraten ( kein <em>Selbstbefassungsrecht</em> ). Er soll ebenfalls als vorübergehender Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen Union dienen.</p> <p>Weiterhin wird die Einsetzung des Petitionsausschusses gefordert und die Einsetzung eines Ausschusses für Wahlprüfung, Immunitätsangelgenheiden und Geschäftsordnungsfragen. Dieser Ausschuss ist für Immunitätsaufhebungen von Abgeordneten zuständig. Weiterhin soll er bei Einsprüchen gegen die Korrektheit der Wahl diesen nachgehen und mögliche Geschäftsordnungsstreitigkeiten klären.</p> <p>Zu diesem Antrag gab es einen <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/000/2000030.pdf">Änderungsantrag</a> der CDU/CSU. Hier wird verlangt dass anstatt 31 Mitgliedern, 39 Abgeordnete diesem Hauptausschuss beiwohnen.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Der <em>Änderungsantrag</em> wurde abgelehnt.</p> <p><strong>Dafür stimmten</strong>: SPD, Grüne, FDP</p> <p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU, AFD, Linke</p> <p>Der Antrag selber wurde angenommen. Hier wurde separat über den Hauptausschuss und die anderen Ausschüsse abgestimmt.</p> <ul> <li><p>Hauptausschuss:</p> <ul> <li><p><strong>Dafür stimmten</strong>: SPD, Grüne, FDP</p></li> <li><p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU</p></li> <li><p><strong>Enthaltungen</strong>: AFD, Linke</p></li> </ul></li> <li><p>Die übrigen Ausschüsse:</p> <ul> <li><strong>Dafür stimmten</strong>: Alle</li> </ul></li> </ul> <h2 id="begründung-der-antragsteller">Begründung der Antragsteller</h2> <p>Der Hauptausschuss hat sich in den letzten beiden Sitzungsperioden bewährt als Mittel um das Parlament arbeitsfähig zu machen. Voraussichtlich nur zwei Gesetze, zwei Verordnungen und eine Vorlage in diesen Ausschüssen behandelt bis die Koalitionsverhandlungen abgeschlossen sind. Somit ist eine Anzahl von 31 Politikern genügend um diese Arbeit zu bewältigen. Falls allerdings die Dauer der Koalitionsverhandlungen überraschender weise länger dauern sollte, so wären die Antragssteller bereits, einen grösseren Hauptausschuss einzusetzen.</p> <h2 id="begründung-der-opposition">Begründung der Opposition</h2> <p>Die Opposition ist der Meinung, dass die Anzahl der Abgeordneten im Hauptausschuss zu gering ist, weshalb sie diesem Instrument nicht zustimmen wollen, soweit der Änderungsantrag der CDU/CSU angelehnt wird. Die AFD bringt den Einwand dass die Anzahl der stimmen so festgesetzt wurde, dass die AFD benachteiligt wird.</p> <h2 id="hintergrund-zum-hauptausschuss">Hintergrund zum Hauptausschuss</h2> <p>Die Parlamentsarbeit im deutschen Bundestag findet grössten Teils in den sogenannten Ausschüssen statt. Dort werden Gesetzesvorlagen erarbeitet und beraten. Der Bundestag kann eine beliebige Anzahl solcher Ausschüsse einsetzen, meistens entsprechen die Ausschüsse allerdings den vergebenen Ministerien. Vier Ausschüsse muss der Bundestag allerdings in jeder Sitzungsperiode einsetzen. Der erste ist der Petitionsausschuss. An diesen Ausschuss können sich Bürger wenden, wenn ihnen Gesetze missfallen, sie sich nicht korrekt repräsentiert fühlen oder die erhofften Folgen von Gesetzen ausbleiben. Der Ausschuss sammelt diese Beschwerden und Anregungen und berät, welche Gesetze womöglich nochmal bearbeitet werden müssen und bei welchen Anliegen der Bundestag aktiv werden sollte.</p> <p>Der zweite Ausschuss ist der Ausschuss für Angelegenheiten der Europäischen Union. Hier wird neben Europapolitischen Themen auch der Kontakt zu anderen EU Mitgliedern gepflegt. Zu diesem Zweck sitzen nicht nur Bundestagsabgeordnete in diesem Ausschuss, sondern ebenfalls Europapolitiker. Weiterhin verfügt er über gewisse Sonderrechte bezüglich dem einbringen von Anträgen und Beschlussempfehlungen.</p> <p>Die beiden anderen Ausschüsse sind der Ausschuss für Verteidigung und der Auswärtige Ausschuss. Diese sind in so fern ähnlich zu den Ausschüssen die den Ministerien zugeordnet werden, dass ihnen keine besondere Rolle im parlamentarischen Alltag zukommt.</p> <p>Die Ausschüsse welche den Ministerien zugeordnet werden beraten über die jeweiligen Themengebiete, welche Ihnen vom deutschen Bundestag zugewiesen wurden. Hier werden aktuelle Themen besprochen, Gesetzesvorlagen diskutiert und Auswirkungen abgeschätzt. Die Anzahl und Arten dieser Ausschüsse werden normalerweise nach den Koalitionsverhandlungen der Regierungsparteien bestimmt. Im Jahr 2013 war die Regierungsbildung langwierig da die SPD eine Grosse Koalition eigentlich ausgeschlossen hatte, aber die einzige andere Mögliche Regierungskoalition CDU/CSU und Grüne nicht über Sondierungsgespräche hinaus einig werden konnten. Um das Parlament dennoch Arbeitsfähig zu machen schlug die CDU/CSU einen sogenannten Hauptausschuss vor, welcher in der Zeit bis zur Kanzlerwahl die Aufgaben aller möglichen Ausschüsse übernehmen soll. Dies wurde damals mit den Stimmen der CDU/CSU und SPD angenommen. Grüne und Linke hielten einen solchen Ausschuss für unzureichend, da in den Ausschüssen nicht genug qualifizierte Politiker sitzen würden und nur ein kleiner Teil der Abgeordneten diesem Ausschuss beiwohnen würden. Im normal Betrieb des deutschen Bundestages ist jeder Abgeordnete Mitglied von mindestens einem Ausschuss. Im 19 Bundestag kam es wieder zu einem Hauptausschuss, da diesmal die geplante Jamaika Koalition nicht zustande kam und somit absehbar war, das es einige Zeit dauern würde, bis die neue Regierung aus SPD und CDU/CSU zustande kommen würde.</p> <h2 id="hintergrund-zur-sitzvergebung">Hintergrund zur Sitzvergebung</h2> <p>Der deutsche Bundestag hat einstimmig <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/000/2000037.pdf">beschlossen</a>, dass die Sitze in den Ausschüssen nach dem Vergabeverfahren von Sainte-Laguë/Schepers vergeben werden. <a href="./Sitzverteilung.py">Hier</a> ist ein kurzes Script, welches die Sitzplatzvergabe nach diesem Verfahren berechnet. Weitere Informationen sind auf der <a href="https://www.bundeswahlleiter.de/service/glossar/s/sainte-lague-schepers.html">Seite</a> des Bundeswahlleiters zu finden.</p> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>EU–Sondergipfel für eine gemeinsame europäische Afghanistanpolitik einberufen</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_19_239/1932313.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>EU–Sondergipfel für eine gemeinsame europäische Afghanistanpolitik einberufen</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/19/323/1932313.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 19/32313</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7531945#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMxOTQ1&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:03:30</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/19/19239.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 239 </a></td> <td> 06.09.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Um das gemeinsame Vorgehen der Europäischen Staaten auf die Nachwirkungen des Nato Streitkräfte Abzugs aus Afghanistan abzustimmen, fordert die Fraktion der FDP die Bundesregierung auf, sich für die Einberufung eines EU–Sondergipfels einzusetzen. Auf einem solchen Treffen soll sich die Bundesregierung bemühen, dass die internationalen Hilfsorganisationen, welche die Vertriebenen in Afghanistan und Nachbarländern unterstützen, die nötigen finanziellen Mittel haben, um ihre Aufgaben weiterhin durchzuführen. In diesem Zusammenhang soll die EU Gespräche mit den Anrainerstaaten Afghanistans, explizit Tadschikistan, Usbekistan und Turkmenistan eröffnen um nötige finanzielle als auch logistische Unterstützung bei der Unterbringung von Flüchtlingen aus Afghanistan zu erörtern. Diese Gelder sollen Teils aus den für das Bundesministerium für Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung für die Unterstützung der Afghanischen Regierung veranschlagten Ressourcen, als auch durch eine extra Aufstockung aus dem Bundeshaushalt kommen. Bei jeder dieser Unterstützungsformen sollen Bundesregierung und EU jedoch sicherstellen, dass keine Gelder, direkt oder indirekt an die Taliban fliesen. Die Bundesregierung wird weiterhin dazu aufgefordert die Versorgung und Evakuation der in Afghanistan verbliebenen Ortskräfte zu ermöglichen. Da der Kreis der ausreiseberechtigte aktuell keine Mitarbeiter von durch Drittunternehmen, welche vom deutschen Staat beauftragt wurden, einschließt, soll dieser Kreis um diese Menschen erweitert werden. Diese Erweiterung soll auch Journalisten oder Menschenrechtsaktivisten beinhalten.</p> <p>Ähnliche Forderungen bringen die Antragsteller im Zusammenhang mit den G7 Staaten vor, bei denen Sie sich eine stärkere Unterstützung der Hilfsprogramme wünschen. Auf UN Ebene soll eine Notfall-Konferenz einberufen werden, welche die Umsiedelung der Vertreiben thematisieren soll. Als Vorbild wird in diesem Zusammenhang eine solche <a href="https://www.refworld.org/docid/3ae68f420.html">Konferenz bezüglich den Nachwirkungen des Vietnamkrieges 1979</a> genannt. Sowohl der Internationale Währungsfonds als auch Drittstaaten sollen dazu bewegt werden, Auszahlungen an Afghanistan zu unterlassen und mögliche Währungsreserven des Afghanischen Regierung vor dem Zugriff der Taliban zu unterbinden. Für Drittstaaten fordert die FDP personenbezogene Sanktionen für ein Zuwiderhandeln. Als letzter Punkt wird die besondere Verantwortung der Vereinigten Staaten in diesem Konflikt hervorgehoben, da diese sich “übereilt und einseitig” aus der Region zurückgezogen hätten. Dadurch kommt Ihnen in der Versorgung der Flüchtlinge eine besondere Rolle zu, welche die USA in der Sicherstellung der ausreichenden finanziellen Versorgung von angrenzenden Staaten und Hilfsorganisationen wahrnehmen sollten.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Es wurde über die Aufnahme einer Debatte dieses Antrags, in Verbindung mit dem Antrag der Grünen <a href="1932308.html">19/32308</a>, in die Tagesordnung abgestimmt. Die Debatte dieses Antrags wurde abgelehnt.</p> <p><strong>Dafür stimmten</strong>: AfD, FDP, Grüne, Linke</p> <p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU, SPD</p> <h2 id="begründung-der-antragsteller-fdp">Begründung der Antragsteller (FDP)</h2> <p>Begründet wird der Antrag dadurch, dass die Europäische Union auf Fragen dieser Art geschlossen reagieren und handeln muss. Weiterhin werden der Bundesregierung Versäumnisse, Fehlplanung und Fehleinschätzungen vorgeworfen, auch das fehlende Tragen der nötigen Verantwortung wird benannt. In den Augen der FDP ist die fehlende Bereitschaft Verantwortung zu tragen ersichtlich in der Absetzung eines ähnlichen Antrags im Auswärtigen Ausschuss, weshalb der Antrag nun im Bundestag debattiert werden soll. Diese Debatte sei von der letzten Bundestagssitzung zu diesem Thema zu unterscheiden, da zu diesem Zeitpunkt die Evakuation noch in vollem Gange war.</p> <p>Alle Oppositionsparteien stimmen der Einschätzung der FDP in diesem Thema größtenteils zu.</p> <h2 id="begründung-der-regierungsfraktionen">Begründung der Regierungsfraktionen</h2> <p>Die Fraktionen der Regierungsparteien halten eine Debatte über das Thema Afghanistan für “nicht erforderlich”, da bereits am 25. August 90 Minuten über den Abzug der Truppen aus Afghanistan diskutiert wurde und am Tag der beinschlagteen Debatte, bereits eine General Debatte mit einer Dauer von drei Stunden stattfindet, in welcher die Antragsteller über die vorgeschlagenen Themen sprechen können. Inhaltlich beschwichtigt die Regierung, dass ein EU Gipfel stattfinden wird, wenn er denn von Nöten sei. Dies sei aktuell jedoch nicht der Fall, da sich die Außenminister der EU Mitgliedsstaaten bereits getroffen und sich bezüglich ihrer Positionen ausgetauscht haben, womit aktuell kein Bedarf an einem weiteren Treffen besteht.</p> <h2 id="anmerkungen">Anmerkungen</h2> <ul> <li>In der Generaldebatte kann kein Beschluss gefasst werden, der die Regierung zu etwas auffordert. Dies steht im Gegensatz zu der Debatte über ein explizites Thema, zu der es bei Annahme des Abstimmung gekommen wäre.</li> </ul> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Löschstopp jetzt – Alle Dateien, Akten und Datenträger mit Bezug zu Afghanistan müssen gesichert werden</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_19_239/1932308.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Löschstopp jetzt – Alle Dateien, Akten und Datenträger mit Bezug zu Afghanistan müssen gesichert werden</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/19/323/1932308.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 19/32308</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7531945#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&amp;mod=mod536668" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:04:00</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/19/19239.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 239 </a></td> <td> 6.9.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Um die Aufklärung der Geschehnisse in Afghanistan zu vereinfachen und die diesbezügliche Oppositionsarbeit zu ermöglichen, fordern die Grünen ein Löschmoratorium für die “Löschung und Vernichtung von Dateien, Akten sowie anderer Datenträger mit Bezug zu Afghanistan für alle zuständigen Geschäftsbereiche zu erlassen”. Neben dem personellen Wechsel nach der kommenden Bundestagswahl sollen auch sonstige Umstände keine Löschungen von relevanten Informationen zur Folge haben. Das Bundesministerium der Verteidigung habe sich bereits zu einem solchen Löschstopp von Daten entschieden. Fehlend in den Augen der Grünen sind vor allem das Auswärtige Amt (AA), die beiden Bundesministerien des Inneren, für Bau und Heimat (BMI) und für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und das Bundeskanzleramt. Betroffene Themen welche von diesem Löschmoratorium geschützt sein sollen schließen ein:</p> <ul> <li>den Evakuierungseinsatz in Kabul sowie Kommunikation mit der Taliban,</li> <li>Einschätzung der Sicherheitslage in Afghanistan von 2019 bis 2021,</li> <li>Aufnahmeverfahren welches seit 2013 deutsche Ämter (u.A. BMI, AA und BMZ) afghanische Ortskräfte beschäftigen ließ,</li> <li>Abschiebungen der BRD in die islamische Republik Afghanistans.</li> </ul> <p>Die Mitarbeiter der Behörden sollen dementsprechend informiert werden. Bereits gelöschte Daten welche unter das Moratorium gefallen wären sollen gemeldet, die Rechtsgrundlage der Vernichtung erläutert sowie der für die Anordnung verantwortliche Mitarbeiter genannt werden. Weiters wird gebeten jegliche bestehende Moratorien der Behörden zu veröffentlichen.</p> <h2 id="begründung">Begründung</h2> <p>Begründet wird der Antrag mit der Dringlichkeit eines Löschstopps für eine möglichst vollständige Aktenlage zur Aufklärung des Scheiterns in Afghanistans. Weiters haben die Grünen bereits in der Vergangenheit <a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> die Löschung von Daten und der einhergehenden Behinderung der Oppositionsarbeit bemängelt. Es wurde fristgerecht von den Grünen beantragt die Tagesordnung um eine Diskussion ihres Antrags zu erweitern. Die Änderung der Tagesordnung mitsamt des Antrags wurde vom Parlament abgelehnt.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p><strong>Dafür</strong> stimmten: AfD, FDP, Grüne, Linke</p> <p>Alle Parteien empfinden das vorgeschlagene Löschmoratorium als notwendig.</p> <p><strong>Dagegen</strong> stimmten: CDU/CSU, SPD</p> <p>Beide Fraktionen argumentieren, dass bereits ausreichend über das Thema Afghanistan diskutiert sei, die Löschung von Daten geregelt sei und es keinen Grund gäbe den Behörden ein rechtswidriges Verhalten zu unterstellen.</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Gemeinsames Sondervotum der Fraktionen FDP, DIE LINKE und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, BT-Drucksache 19/30500, Behinderung der Ausübungsmöglichkeiten der Kontrollfunktion der Minderheit im 2.UA, 5. Löschung von Handydaten (Seite 547)<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	

	</channel>
</rss>

