
<rss version="2.0">
	<channel>
	  <title>Bundestag - Zusammengefasst</title>
	  <link>https://bundestag.xyz/feed.xml</link>
          <description>Zusammenfassungen der Anträge im Deutschen Bundestag</description>
	  <language>de_de</language>



	<item>
	<title>EU–Sondergipfel für eine gemeinsame europäische Afghanistanpolitik einberufen</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_19_240/1932313.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>EU–Sondergipfel für eine gemeinsame europäische Afghanistanpolitik einberufen</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/19/323/1932313.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 19/32313</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7531945#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMxOTQ1&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:03:30</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/19/19239.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 239 </a></td> <td> 06.09.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Um das gemeinsame Vorgehen der Europäischen Staaten auf die Nachwirkungen des Nato Streitkräfte Abzugs aus Afghanistan abzustimmen, fordert die Fraktion der FDP die Bundesregierung auf, sich für die Einberufung eines EU–Sondergipfels einzusetzen. Auf einem solchen Treffen soll sich die Bundesregierung bemühen, dass die internationalen Hilfsorganisationen, welche die Vertriebenen in Afghanistan und Nachbarländern unterstützen, die nötigen finanziellen Mittel haben, um ihre Aufgaben weiterhin durchzuführen. In diesem Zusammenhang soll die EU Gespräche mit den Anrainerstaaten Afghanistans, explizit Tadschikistan, Usbekistan und Turkmenistan eröffnen um nötige finanzielle als auch logistische Unterstützung bei der Unterbringung von Flüchtlingen aus Afghanistan zu erörtern. Diese Gelder sollen Teils aus den für das Bundesministerium für Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung für die Unterstützung der Afghanischen Regierung veranschlagten Ressourcen, als auch durch eine extra Aufstockung aus dem Bundeshaushalt kommen. Bei jeder dieser Unterstützungsformen sollen Bundesregierung und EU jedoch sicherstellen, dass keine Gelder, direkt oder indirekt an die Taliban fliesen. Die Bundesregierung wird weiterhin dazu aufgefordert die Versorgung und Evakuation der in Afghanistan verbliebenen Ortskräfte zu ermöglichen. Da der Kreis der ausreiseberechtigte aktuell keine Mitarbeiter von durch Drittunternehmen, welche vom deutschen Staat beauftragt wurden, einschließt, soll dieser Kreis um diese Menschen erweitert werden. Diese Erweiterung soll auch Journalisten oder Menschenrechtsaktivisten beinhalten.</p> <p>Ähnliche Forderungen bringen die Antragsteller im Zusammenhang mit den G7 Staaten vor, bei denen Sie sich eine stärkere Unterstützung der Hilfsprogramme wünschen. Auf UN Ebene soll eine Notfall-Konferenz einberufen werden, welche die Umsiedelung der Vertreiben thematisieren soll. Als Vorbild wird in diesem Zusammenhang eine solche <a href="https://www.refworld.org/docid/3ae68f420.html">Konferenz bezüglich den Nachwirkungen des Vietnamkrieges 1979</a> genannt. Sowohl der Internationale Währungsfonds als auch Drittstaaten sollen dazu bewegt werden, Auszahlungen an Afghanistan zu unterlassen und mögliche Währungsreserven des Afghanischen Regierung vor dem Zugriff der Taliban zu unterbinden. Für Drittstaaten fordert die FDP personenbezogene Sanktionen für ein Zuwiderhandeln. Als letzter Punkt wird die besondere Verantwortung der Vereinigten Staaten in diesem Konflikt hervorgehoben, da diese sich “übereilt und einseitig” aus der Region zurückgezogen hätten. Dadurch kommt Ihnen in der Versorgung der Flüchtlinge eine besondere Rolle zu, welche die USA in der Sicherstellung der ausreichenden finanziellen Versorgung von angrenzenden Staaten und Hilfsorganisationen wahrnehmen sollten.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Es wurde über die Aufnahme einer Debatte dieses Antrags, in Verbindung mit dem Antrag der Grünen <a href="1932308.html">19/32308</a>, in die Tagesordnung abgestimmt. Die Debatte dieses Antrags wurde abgelehnt.</p> <p><strong>Dafür stimmten</strong>: AfD, FDP, Grüne, Linke</p> <p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU, SPD</p> <h2 id="begründung-der-antragsteller-fdp">Begründung der Antragsteller (FDP)</h2> <p>Begründet wird der Antrag dadurch, dass die Europäische Union auf Fragen dieser Art geschlossen reagieren und handeln muss. Weiterhin werden der Bundesregierung Versäumnisse, Fehlplanung und Fehleinschätzungen vorgeworfen, auch das fehlende Tragen der nötigen Verantwortung wird benannt. In den Augen der FDP ist die fehlende Bereitschaft Verantwortung zu tragen ersichtlich in der Absetzung eines ähnlichen Antrags im Auswärtigen Ausschuss, weshalb der Antrag nun im Bundestag debattiert werden soll. Diese Debatte sei von der letzten Bundestagssitzung zu diesem Thema zu unterscheiden, da zu diesem Zeitpunkt die Evakuation noch in vollem Gange war.</p> <p>Alle Oppositionsparteien stimmen der Einschätzung der FDP in diesem Thema größtenteils zu.</p> <h2 id="begründung-der-regierungsfraktionen">Begründung der Regierungsfraktionen</h2> <p>Die Fraktionen der Regierungsparteien halten eine Debatte über das Thema Afghanistan für “nicht erforderlich”, da bereits am 25. August 90 Minuten über den Abzug der Truppen aus Afghanistan diskutiert wurde und am Tag der beinschlagteen Debatte, bereits eine General Debatte mit einer Dauer von drei Stunden stattfindet, in welcher die Antragsteller über die vorgeschlagenen Themen sprechen können. Inhaltlich beschwichtigt die Regierung, dass ein EU Gipfel stattfinden wird, wenn er denn von Nöten sei. Dies sei aktuell jedoch nicht der Fall, da sich die Außenminister der EU Mitgliedsstaaten bereits getroffen und sich bezüglich ihrer Positionen ausgetauscht haben, womit aktuell kein Bedarf an einem weiteren Treffen besteht.</p> <h2 id="anmerkungen">Anmerkungen</h2> <ul> <li>In der Generaldebatte kann kein Beschluss gefasst werden, der die Regierung zu etwas auffordert. Dies steht im Gegensatz zu der Debatte über ein explizites Thema, zu der es bei Annahme des Abstimmung gekommen wäre.</li> </ul> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>EU–Sondergipfel für eine gemeinsame europäische Afghanistanpolitik einberufen</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_19_239/1932313.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>EU–Sondergipfel für eine gemeinsame europäische Afghanistanpolitik einberufen</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/19/323/1932313.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 19/32313</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7531945#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMxOTQ1&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:03:30</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/19/19239.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 239 </a></td> <td> 06.09.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Um das gemeinsame Vorgehen der Europäischen Staaten auf die Nachwirkungen des Nato Streitkräfte Abzugs aus Afghanistan abzustimmen, fordert die Fraktion der FDP die Bundesregierung auf, sich für die Einberufung eines EU–Sondergipfels einzusetzen. Auf einem solchen Treffen soll sich die Bundesregierung bemühen, dass die internationalen Hilfsorganisationen, welche die Vertriebenen in Afghanistan und Nachbarländern unterstützen, die nötigen finanziellen Mittel haben, um ihre Aufgaben weiterhin durchzuführen. In diesem Zusammenhang soll die EU Gespräche mit den Anrainerstaaten Afghanistans, explizit Tadschikistan, Usbekistan und Turkmenistan eröffnen um nötige finanzielle als auch logistische Unterstützung bei der Unterbringung von Flüchtlingen aus Afghanistan zu erörtern. Diese Gelder sollen Teils aus den für das Bundesministerium für Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung für die Unterstützung der Afghanischen Regierung veranschlagten Ressourcen, als auch durch eine extra Aufstockung aus dem Bundeshaushalt kommen. Bei jeder dieser Unterstützungsformen sollen Bundesregierung und EU jedoch sicherstellen, dass keine Gelder, direkt oder indirekt an die Taliban fliesen. Die Bundesregierung wird weiterhin dazu aufgefordert die Versorgung und Evakuation der in Afghanistan verbliebenen Ortskräfte zu ermöglichen. Da der Kreis der ausreiseberechtigte aktuell keine Mitarbeiter von durch Drittunternehmen, welche vom deutschen Staat beauftragt wurden, einschließt, soll dieser Kreis um diese Menschen erweitert werden. Diese Erweiterung soll auch Journalisten oder Menschenrechtsaktivisten beinhalten.</p> <p>Ähnliche Forderungen bringen die Antragsteller im Zusammenhang mit den G7 Staaten vor, bei denen Sie sich eine stärkere Unterstützung der Hilfsprogramme wünschen. Auf UN Ebene soll eine Notfall-Konferenz einberufen werden, welche die Umsiedelung der Vertreiben thematisieren soll. Als Vorbild wird in diesem Zusammenhang eine solche <a href="https://www.refworld.org/docid/3ae68f420.html">Konferenz bezüglich den Nachwirkungen des Vietnamkrieges 1979</a> genannt. Sowohl der Internationale Währungsfonds als auch Drittstaaten sollen dazu bewegt werden, Auszahlungen an Afghanistan zu unterlassen und mögliche Währungsreserven des Afghanischen Regierung vor dem Zugriff der Taliban zu unterbinden. Für Drittstaaten fordert die FDP personenbezogene Sanktionen für ein Zuwiderhandeln. Als letzter Punkt wird die besondere Verantwortung der Vereinigten Staaten in diesem Konflikt hervorgehoben, da diese sich “übereilt und einseitig” aus der Region zurückgezogen hätten. Dadurch kommt Ihnen in der Versorgung der Flüchtlinge eine besondere Rolle zu, welche die USA in der Sicherstellung der ausreichenden finanziellen Versorgung von angrenzenden Staaten und Hilfsorganisationen wahrnehmen sollten.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Es wurde über die Aufnahme einer Debatte dieses Antrags, in Verbindung mit dem Antrag der Grünen <a href="1932308.html">19/32308</a>, in die Tagesordnung abgestimmt. Die Debatte dieses Antrags wurde abgelehnt.</p> <p><strong>Dafür stimmten</strong>: AfD, FDP, Grüne, Linke</p> <p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU, SPD</p> <h2 id="begründung-der-antragsteller-fdp">Begründung der Antragsteller (FDP)</h2> <p>Begründet wird der Antrag dadurch, dass die Europäische Union auf Fragen dieser Art geschlossen reagieren und handeln muss. Weiterhin werden der Bundesregierung Versäumnisse, Fehlplanung und Fehleinschätzungen vorgeworfen, auch das fehlende Tragen der nötigen Verantwortung wird benannt. In den Augen der FDP ist die fehlende Bereitschaft Verantwortung zu tragen ersichtlich in der Absetzung eines ähnlichen Antrags im Auswärtigen Ausschuss, weshalb der Antrag nun im Bundestag debattiert werden soll. Diese Debatte sei von der letzten Bundestagssitzung zu diesem Thema zu unterscheiden, da zu diesem Zeitpunkt die Evakuation noch in vollem Gange war.</p> <p>Alle Oppositionsparteien stimmen der Einschätzung der FDP in diesem Thema größtenteils zu.</p> <h2 id="begründung-der-regierungsfraktionen">Begründung der Regierungsfraktionen</h2> <p>Die Fraktionen der Regierungsparteien halten eine Debatte über das Thema Afghanistan für “nicht erforderlich”, da bereits am 25. August 90 Minuten über den Abzug der Truppen aus Afghanistan diskutiert wurde und am Tag der beinschlagteen Debatte, bereits eine General Debatte mit einer Dauer von drei Stunden stattfindet, in welcher die Antragsteller über die vorgeschlagenen Themen sprechen können. Inhaltlich beschwichtigt die Regierung, dass ein EU Gipfel stattfinden wird, wenn er denn von Nöten sei. Dies sei aktuell jedoch nicht der Fall, da sich die Außenminister der EU Mitgliedsstaaten bereits getroffen und sich bezüglich ihrer Positionen ausgetauscht haben, womit aktuell kein Bedarf an einem weiteren Treffen besteht.</p> <h2 id="anmerkungen">Anmerkungen</h2> <ul> <li>In der Generaldebatte kann kein Beschluss gefasst werden, der die Regierung zu etwas auffordert. Dies steht im Gegensatz zu der Debatte über ein explizites Thema, zu der es bei Annahme des Abstimmung gekommen wäre.</li> </ul> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Löschstopp jetzt – Alle Dateien, Akten und Datenträger mit Bezug zu Afghanistan müssen gesichert werden</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_19_239/1932308.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Löschstopp jetzt – Alle Dateien, Akten und Datenträger mit Bezug zu Afghanistan müssen gesichert werden</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/19/323/1932308.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 19/32308</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7531945#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&amp;mod=mod536668" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:04:00</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/19/19239.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 239 </a></td> <td> 6.9.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Um die Aufklärung der Geschehnisse in Afghanistan zu vereinfachen und die diesbezügliche Oppositionsarbeit zu ermöglichen, fordern die Grünen ein Löschmoratorium für die “Löschung und Vernichtung von Dateien, Akten sowie anderer Datenträger mit Bezug zu Afghanistan für alle zuständigen Geschäftsbereiche zu erlassen”. Neben dem personellen Wechsel nach der kommenden Bundestagswahl sollen auch sonstige Umstände keine Löschungen von relevanten Informationen zur Folge haben. Das Bundesministerium der Verteidigung habe sich bereits zu einem solchen Löschstopp von Daten entschieden. Fehlend in den Augen der Grünen sind vor allem das Auswärtige Amt (AA), die beiden Bundesministerien des Inneren, für Bau und Heimat (BMI) und für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und das Bundeskanzleramt. Betroffene Themen welche von diesem Löschmoratorium geschützt sein sollen schließen ein:</p> <ul> <li>den Evakuierungseinsatz in Kabul sowie Kommunikation mit der Taliban,</li> <li>Einschätzung der Sicherheitslage in Afghanistan von 2019 bis 2021,</li> <li>Aufnahmeverfahren welches seit 2013 deutsche Ämter (u.A. BMI, AA und BMZ) afghanische Ortskräfte beschäftigen ließ,</li> <li>Abschiebungen der BRD in die islamische Republik Afghanistans.</li> </ul> <p>Die Mitarbeiter der Behörden sollen dementsprechend informiert werden. Bereits gelöschte Daten welche unter das Moratorium gefallen wären sollen gemeldet, die Rechtsgrundlage der Vernichtung erläutert sowie der für die Anordnung verantwortliche Mitarbeiter genannt werden. Weiters wird gebeten jegliche bestehende Moratorien der Behörden zu veröffentlichen.</p> <h2 id="begründung">Begründung</h2> <p>Begründet wird der Antrag mit der Dringlichkeit eines Löschstopps für eine möglichst vollständige Aktenlage zur Aufklärung des Scheiterns in Afghanistans. Weiters haben die Grünen bereits in der Vergangenheit <a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> die Löschung von Daten und der einhergehenden Behinderung der Oppositionsarbeit bemängelt. Es wurde fristgerecht von den Grünen beantragt die Tagesordnung um eine Diskussion ihres Antrags zu erweitern. Die Änderung der Tagesordnung mitsamt des Antrags wurde vom Parlament abgelehnt.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p><strong>Dafür</strong> stimmten: AfD, FDP, Grüne, Linke</p> <p>Alle Parteien empfinden das vorgeschlagene Löschmoratorium als notwendig.</p> <p><strong>Dagegen</strong> stimmten: CDU/CSU, SPD</p> <p>Beide Fraktionen argumentieren, dass bereits ausreichend über das Thema Afghanistan diskutiert sei, die Löschung von Daten geregelt sei und es keinen Grund gäbe den Behörden ein rechtswidriges Verhalten zu unterstellen.</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Gemeinsames Sondervotum der Fraktionen FDP, DIE LINKE und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, BT-Drucksache 19/30500, Behinderung der Ausübungsmöglichkeiten der Kontrollfunktion der Minderheit im 2.UA, 5. Löschung von Handydaten (Seite 547)<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	

	</channel>
</rss>

