
<rss version="2.0">
	<channel>
	  <title>Bundestag - Zusammengefasst</title>
	  <link>https://bundestag.xyz/feed.xml</link>
          <description>Zusammenfassungen der Antr√§ge im Deutschen Bundestag</description>
	  <language>de_de</language>



	<item>
	<title>Sofortma√ünahmen gegen soziale Folgen der Inflation</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_6/2000191.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Sofortma√ünahmen gegen soziale Folgen der Inflation</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000191.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 20/191</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532629#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMyNjI5&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ </a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20006.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 6 </a></td> <td> 7.12.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Im Antrag wird gefordert, den steuerlichen Grundfreibetrag von derzeit 9.744,- Euro (2021) beziehungsweise 9.984,- Euro (2022) auf 12.600,- Euro anzuheben und den Sparer-Pauschbetrag<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> von derzeit 801,- Euro (seit 2009) auf 1.200,- Euro zu erh√∂hen. Bez√ºglich der Energieversorgung: es wird beantragt, mit der Abschaffung der CO2-Steuer, der EEG-Umlage, der Energiesteuer und dem Geb√§udeenergiegesetz auf die Inflation zu reagieren. Weiters soll die Umsatzsteuer f√ºr ‚ÄúEnergie (Strom, Gas, Heiz√∂l, Fernw√§rme, Kohle udn andere Heizstoffe)‚Äù f√ºr die Monate November 2021 bis Februar 2022 ausgesetzt werden. Bei Fortbestehen der Geldentwertung soll eine anschlie√üenden Verl√§ngerung dieser Aussetzung erw√§gt werden. Generell sollen jegliche sonstige Abgaben nicht in die Umsatzsteuer auf Treibstoffe und oben genannter Energie einflie√üen. Beispielsweise soll beim Kauf von Benzin die Umsatzsteuer lediglich auf den reinen Benzinpreis gerechnet werden und nicht, wie es derzeit der Fall ist, auf den Benzinpreis zusammen mit der Energiesteuer. Ohne konkrete Zahlen zu nennen, soll die Bundesregierung ebenfalls den Mindestlohn und das Arbeitslosengeld II bzw. das Sozialgeld an die steigenden Preise anpassen. Letztlich betont die AfD, dass die EZB Fiskal- und Wirtschaftspolitik betreibe, obgleich diese au√üerhalb ihrer Kompetenz liegt. Die Regierung wird aufgefordert sich in der EU daf√ºr einzusetzen, dass ‚Äúdie EZB [‚Ä¶] zu einer Geldpolitik zur√ºckkehrt, die sich allein an den Zielen des europ√§ischen Rechtes orientiert‚Äù. Es wird hinzugef√ºgt, dass die Bezeichnung einer Inflation von zwei Prozent als preisniveaustabil ‚Äúfraglich‚Äù sei, da Stabilit√§t des Preisniveaus ‚Äúoffenkundig bei einer Inflation von null Prozent‚Äù bestehe.</p> <h2 id="begr√ºndung-des-antragstellers">Begr√ºndung des Antragstellers</h2> <p>Die AfD begr√ºndet ihre Forderungen mit der durch die Inflation gestiegenen Preise in der Gesellschaft. Im Vergleich zum Vorjahresmonat lag die Inflation im November 2021 bei 5,2 Prozent und ist damit so hoch wie seit 29 Jahren nicht mehr. Ursachen der Geldentwertung seien die EZB-Geldpolitik, Folgen der Corona-Politik, St√∂rung der Lieferketten und andere ‚ÄúSondereffekte wie Steuerpolitik‚Äù. ‚ÄúHausgemachte Inflationsursachen, etwa die horrende Besteuerung von Energie und die neue CO2-Steuer‚Äù seien zu bek√§mpfen und die Sozialpolitik m√ºsse ‚Äúsich sch√ºtzend vor die √Ñrmsten der Gesellschaft [‚Ä¶] stellen‚Äù</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p><strong>Daf√ºr</strong> stimmten: AfD</p> <p><strong>Dagegen</strong> stimmten: SPD, CDU/CSU, B√ºndnis 90/Die Gr√ºnen, Die Linke, FDP</p> <p>Der Antrag wurde <strong>abgelehnt</strong>.</p> <h2 id="gegenstimmen">Gegenstimmen</h2> <p>Cansel Kiziltepe (SPD) betont, dass eine Deflation deutlich gef√§hrlicher sei also eine Inflation. Die Ursache der derzeitigen Situation sei nicht das Handeln der EZB. Der Antrag wird mit Angstmacherei betitelt und fordere eine unzul√§ssige Hektik. Dr.¬†Martin Rosemann (SPD) sieht die Inflation als einen vor√ºbergehenden Effekt, der die Regierung nicht dazu veranlassen sollte √Ñngste in der Bev√∂lkerung zu sch√ºren (hier interveniert Dr.¬†Klaus Wiener (CDU) und mahnt zur Ernsthaftigkeit bei der Bek√§mpfung der Inflation). Weiters plant die SPD einen Heizkostenzuschlag f√ºr alle Empf√§nger des Wohngeldes.</p> <p>Dr.¬†Hermann-Josef Tebroke (CDU/CSU) korrigiert, dass der Inflationswert von 5,2 Prozent nicht repr√§sentativ sei und der Wert f√ºr das gesamte Jahr 2021 2,9 Prozent betrage (2022 sei ein Wert von 2,5 Prozent zu erwarten). Diese Raten seien nicht ungew√∂hnlich und erlauben nicht f√ºr einen derartigen ‚ÄúSchnellschu√ü‚Äù. Weiters seie es nach EU-Recht ‚Äúunzul√§ssig, Umsatzsteuer auf Energie auf null zu setzen oder das CO2-Emissionshandelssystem abzuschaffen oder die Energiesteuer g√§nzlich auf null zu setzen‚Äù.</p> <p>Obgleich die AfD in ihrem Antrag beteuert, die Anhebung des Grundfreibetrag w√ºrde eine Lohn-Preis-Spirale<a href="#fn2" class="footnote-ref" id="fnref2" role="doc-noteref"><sup>2</sup></a> verhindern, wird diese von Lisa Paus (B√ºndnis 90/Die Gr√ºnen) prophezeit. Das Handeln der EZB sei mit Recht verz√∂gert und somit seien √ºbereilte Forderungen an die EU unangebracht.</p> <p>Jessica Tatti (Die Linke) sieht die vorgeschlagenen Energiesteuer√§nderungen als unsozial, da sie den Besitzern von ‚Äúspritfressenden Luxusautos‚Äù finanziell st√§rker helfen als denen mit Kleinwagen. Weiters vernachl√§ssige die Erh√∂hung des Sparer-Pauschbetrag ‚Äúdie Leute, die nichts auf der hohen Kante haben‚Äù.</p> <p>Pascal Kober (FDP) hinterfragt die Finanzierung des Antrags, welche in dem Antrag nicht geregelt ist. Au√üerdem erinnert er an ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 2021, welches aussagt, dass ‚Äûdie Festsetzungen der Leistungen auf der Grundlage verl√§sslicher Zahlen und schl√ºssiger Berechnungsverfahren tragf√§hig zu rechtfertigen‚Äú sein m√ºssen. Kober erg√§nzt: ‚ÄúWeiter hei√üt es dort: Sch√§t- zungen ‚Äûins Blaue hinein‚Äù laufen jedoch einem Verfahren realit√§tsgerechter Ermittlung zuwider und versto√üen des- halb gegen Artikel 1 Absatz 1 Grundgesetz in Verbindung mit dem Sozialstaatsprinzip des Artikels 20 Absatz 1 Grundgesetz.‚Äù</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Wikipedia: Der Sparer-Pauschbetrag ist ein Freibetrag im deutschen Einkommensteuergesetz, der Kapitaleink√ºnfte (z. B. Einnahmen aus Zinsen und Dividenden) bis zur H√∂he von 801 Euro im Rahmen der Einzelveranlagung bzw. 1602 Euro bei zusammenveranlagten Personen pro Jahr steuerfrei stellt.<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">‚Ü©Ô∏é</a></p></li> <li id="fn2" role="doc-endnote"><p>Wikipedia: Als Lohn-Preis-Spirale bezeichnet man einen Aufschaukelungseffekt zwischen Lohnerh√∂hungen auf der einen Seite und Preiserh√∂hungen auf der anderen Seite aufgrund dauernder Anpassungsreaktionen von Haushalten und Unternehmen auf eine inflation√§re Entwicklung.<a href="#fnref2" class="footnote-back" role="doc-backlink">‚Ü©Ô∏é</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Entwurf eines Gesetzes zur St√§rkung der Impfpr√§vention gegen COVID-19 und zur √Ñnderung weiterer Vorschriften im Zusammenhang mit der COVID 19 Pandemie.</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_4/2000188.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Entwurf eines Gesetzes zur St√§rkung der Impfpr√§vention gegen COVID-19 und zur √Ñnderung weiterer Vorschriften im Zusammenhang mit der COVID 19 Pandemie.</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 20/188</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532534#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMyNTM0&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 5:19</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20004.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 4 </a></td> <td> 6.12.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-gesetzesentwurfs">Zusammenfassung des Gesetzesentwurfs</h2> <p>In diesem Gesetzesentwurf m√∂chte die Regierungskoalition verschiedene Aspekte des Infektionsschutzgesetzes und tangierende Gesetze ab√§ndern. Dies betrifft einerseits Fristen f√ºr verschiedenste Massnahmen als auch eine gesetzliche Verankerung einer Impfpflicht in Pflege- und Gesundheitsberufen. Im Detail wird die Finanzierung von Krankenh√§usern abge√§ndert. Den Betreibern von Krankenh√§usern steht nun eine Leerhaltepr√§mie zu. Dies soll ein Anreiz f√ºr das verschieben von nicht immanenten Behandlungen sein, wodurch sich der Gesetzgeber freie Betten f√ºr Coronaerkrankte erhofft. Ebenso wird den Bundesl√†§ndern, nach vorheriger Kompetenzminderung, erneut weitere Kompetenzen in der Bek√§mpfung der Pandemie zugesprochen. Es werden dar√ºber hinaus auch Sonderregelungen bez√ºglich Versammlungen verschiedener Unternehmen und Kammern verl√§ngert, sodass Beschl√ºsse rechtskr√§ftig in Online-Treffen bestimmt werden k√∂nnen. Die Gesetzes Initianten befinden das Impfen als ausschliesslichen Ausweg aus der Coronapandemie, weshalb ein gr√∂sserer Kreis an √Ñrzten (Zahn√§rzte, Veterin√§rmediziner) dazu befugt werden soll, sich an der Impfkampagne zu beteiligen. Dieser Gesetzesentwurf f√ºhrt ebenfalls eine partielle Impfpflicht f√ºr Pflege- und Gesundheitsberufe ein. Dem Entwurf nach, muss jeder Angestellte in diesen Berufen bis zum 15. M√§rz einen Impf- oder Genesungsnachweis erbringen, soweit keine medizinische Unvertr√§glichkeit auf den Impfstoff vorliegt. Sollte dies nicht geschehen, muss diese Person von der Arbeit freigestellt werden.</p> <h3 id="anmerkung-bez√ºglich-der-debatte">Anmerkung bez√ºglich der Debatte</h3> <p>Da es sich hier um einen Gesetzesentwurf handelt, wird dieser in drei Lesungen<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> beraten. Hier wird ausschliesslich die erste Lesung behandelt. Die beiden anderen Lesungen werden auf der <a href="https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2021/kw49-de-infektionsschutzgesetz-impfpraevention-870424">Webseite</a> des Bundestages zusammengefasst.</p> <h2 id="begr√ºndung-des-gesetzes-initianten">Begr√ºndung des Gesetzes Initianten</h2> <p>Die Regierungskoalitionen erkl√§ren die Impfung als ‚Äúsch√§rfstes Schwert‚Äù in der Bek√§mpfung der Coronapandemie. Um dies effektiv zu verwenden, und auch um Warteschlangen vor Impfzentren und bei √Ñrzten zu minimieren braucht es mehr Impfende. Auswegs diesem Grund soll jeder, der ‚Äúeine Spritze verwenden kann‚Äù dazu befugt werden, zu impfen. Auch sollen diejenigen die auf die F√ºrsorge anderer angewiesen sind, wie Pflegebed√ºrftige, sich darauf verlassen k√∂nnen, dass die Betreuenden das Risiko einer Infektion minimieren, da sich die Betreuten die Betreuenden nicht aussuchen k√∂nnen. Aus diesem Grund fordert der Gesetzestext eine Impfpflicht f√ºr die Gesundheitsdienste. Die Verfassungsrechtlichen bedenken m√ºssen zwar diskutiert werden, allerdings wurden die meisten Fragen bereits mit der Impfpflicht gegen Masern gekl√§rt. Der Eingriff in die k√∂rperliche Unversehrtheit wird gerechtfertigt, da es als das mildere Mittel im Vergleich zu einem Lockdown oder Schulschliessungen dargestellt wird. Ein solcher Lockdown wird gegen Ende der Debatte von dem Gesundheitsminister Prof.¬†Lauterbach nicht ausgeschlossen, falls die Situation so etwas verlangt.</p> <p>Weiterhin wird begr√ºndet dass die Pandemische Lage nationaler Tragweite nicht erneut ausgerufen wird, da das Parlament, als direkt legitimiert, m√∂gliche Eingriffe in die Grundrechte beschliessen sollte, und solche nicht auf dem Verordnungsweg get√§tigt werden. Hierzu wird erl√§utert, dass das Parlament schnell genug solche Massnahmen beschliessen kann und daher die M√∂glichkeiten der Notlage nicht von N√∂ten sind.</p> <p>Die zahlreichen kleinen √Ñnderungen in den durch die Pandemie betroffenen Themen begr√ºndet die Regierungskoalition durch die Bitten der L√§nder nach Klarstellungen und Nachbesserungen an vorherigen √Ñnderungen des Infektionsschutzgesetzes. Hier stellen die Regierungstragenden Parteien klar, dass sie dies als parlamentarische Arbeit verstehen, was von der CDU gew√ºrdigt wird.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Am Ende der dritten Lesung wurde eine namentliche Abstimmung abgehalten. Die detaillierten Ergebnisse sind <a href="https://www.bundestag.de/parlament/plenum/abstimmung/abstimmung?id=759">hier</a> zu finden. Dies ist eine grobe Zusammenfassung nach Fraktionen.</p> <p><strong>Daf√ºr</strong> stimmten: SPD, CDU/CSU, B√ºndnis 90/Die Gr√ºnen, FDP</p> <p><strong>Dagegen</strong> stimmten: AfD</p> <p><strong>Enthaltungen</strong> gab es von der Partei Die Linke.</p> <p>Das Gesetz wurde am 10. Dezember 2021 <strong>angenommen</strong>.</p> <h2 id="gegenstimmen">Gegenstimmen</h2> <p>F√ºr die CDU/CSU ist die Nichtausrufung der pandemischen Notlage ein Vers√§umnis. Damit w√ºrden die selben Regelungen wie in dem vorgelegten Gesetz, als auch weitreichendere Eingriffe schneller erm√∂glicht werden. Ebenfalls wird die verwirrungstiftende Verl√§ngerung einzelner Regelungen genannt. Man stimmt zwar den meisten Massnahmen zu, aber kritisiert dass viele nicht weit genug gehen oder nur eine kurze Laufzeit haben. Der Gesetzestext wird mehrmal als ‚Äútoo late, too little‚Äù betitelt.</p> <p>F√ºr die AfD hingegen geht der Gesetzesentwurf zu weit. Er stellt eine ‚Äúunerh√∂rte Grenz√ºberschreitung‚Äù und Missachtung des Grundgesetzes dar. Die Impfpflicht lastet die AfD der FDP als gebrochenes Wahlverbrechen an. Eine solche Massnahme w√ºrde den Pflegenotstand nur versch√§rfen, da vermehrt diejenigen, welche in der Pandemie am st√§rksten belastet wurden, nun noch schikaniert und entm√ºndigt vom Parlament diskriminiert werden.</p> <p>Die Partei Die Linke kritisiert das vort√§uschen einer Parlamentarischen Debatte, welche sich durch die kurzfristigkeit des Prozesses nicht richtig entfalten kann. Bei solch gewichtigen Themen wie einem Grundrechtseingriff m√ºsse sorgsamer diskutiert werden. Weiterhin wirft man den Regierenden vor, dass eine Strategielosigkeit herrscht. Das kurzfristige nehmen und verteilen von Kompetenzen an die L√§nder zeige, ebenso wie die Nichtenthaltung der Pflegepr√§mien, dass es sich hier im allgemeinen um eine chaotischen Vorgang handelt. Bez√ºglich der Impfpflicht kritisiert Die Linke, dass ebenfalls √ºber ‚ÄúImpfrechte‚Äù gesprochen werden muss. Hier wird einerseits die Wartezeit auf Impfungen kritisiert, andererseits das Ausschweigen zu dem Thema der Freigabe der Patente.</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Ein Gesetzesentwurf wird in der Regel drei mal debattiert. Die erste Debatte hat formal das Ziel einen Ausschuss zu bestimmen, in welchem der Gesetzesentwurf bearbeitet wird. Dort werden √Ñnderungen erarbeitet, Experten und Betroffene angeh√∂rt und Position bezogen. In zweiter Lesung k√∂nnen die Mitglieder des Parlaments dann √Ñnderungen an dem Gesetz vorschlagen, √ºber welche in der dritten Lesung entg√ºltig abgestimmt wird. F√ºr genauere Informationen bietet der Bundestag eine Erkl√§rung auf seiner <a href="https://www.bundestag.de/parlament/aufgaben/gesetzgebung_neu/gesetzgebung/weg-255468">Webseite</a> an.<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">‚Ü©Ô∏é</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>Einsetzung eines Hauptausschusses, eines Petitionsausschusses sowie eines Ausschusses f√ºr Wahlpr√ºfung, Immunit√§t und Gesch√§ftsordnung</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_20_2/2000026.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>Einsetzung eines Hauptausschusses, eines Petitionsausschusses sowie eines Ausschusses f√ºr Wahlpr√ºfung, Immunit√§t und Gesch√§ftsordnung</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/000/2000026.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 20/26</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7532235#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMyMjM1&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 12:30</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/20/20002.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 2 </a></td> <td> 10.11.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Der Antrag der SPD, FDP und den Gr√ºnen schl√§gt die Einsetzung eines Hauptausschusses vor. Dieser soll 31 Mitglieder beinhalten und von den Bundestagsvizepr√§sidenten geleitet werden. Diesen ist allerdings kein Stimmrecht gegeben, sondern dienen ausschliesslich als Moderatoren. Dem Aufschuss werden Aufgaben aus dem Bundestag zugewiesen und √ºber diese soll er debattieren und beraten. Er kann allerdings keine eigenen Themen beraten ( kein <em>Selbstbefassungsrecht</em> ). Er soll ebenfalls als vor√ºbergehender Ausschuss f√ºr die Angelegenheiten der Europ√§ischen Union dienen.</p> <p>Weiterhin wird die Einsetzung des Petitionsausschusses gefordert und die Einsetzung eines Ausschusses f√ºr Wahlpr√ºfung, Immunit√§tsangelgenheiden und Gesch√§ftsordnungsfragen. Dieser Ausschuss ist f√ºr Immunit√§tsaufhebungen von Abgeordneten zust√§ndig. Weiterhin soll er bei Einspr√ºchen gegen die Korrektheit der Wahl diesen nachgehen und m√∂gliche Gesch√§ftsordnungsstreitigkeiten kl√§ren.</p> <p>Zu diesem Antrag gab es einen <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/000/2000030.pdf">√Ñnderungsantrag</a> der CDU/CSU. Hier wird verlangt dass anstatt 31 Mitgliedern, 39 Abgeordnete diesem Hauptausschuss beiwohnen.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Der <em>√Ñnderungsantrag</em> wurde abgelehnt.</p> <p><strong>Daf√ºr stimmten</strong>: SPD, Gr√ºne, FDP</p> <p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU, AFD, Linke</p> <p>Der Antrag selber wurde angenommen. Hier wurde separat √ºber den Hauptausschuss und die anderen Aussch√ºsse abgestimmt.</p> <ul> <li><p>Hauptausschuss:</p> <ul> <li><p><strong>Daf√ºr stimmten</strong>: SPD, Gr√ºne, FDP</p></li> <li><p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU</p></li> <li><p><strong>Enthaltungen</strong>: AFD, Linke</p></li> </ul></li> <li><p>Die √ºbrigen Aussch√ºsse:</p> <ul> <li><strong>Daf√ºr stimmten</strong>: Alle</li> </ul></li> </ul> <h2 id="begr√ºndung-der-antragsteller">Begr√ºndung der Antragsteller</h2> <p>Der Hauptausschuss hat sich in den letzten beiden Sitzungsperioden bew√§hrt als Mittel um das Parlament arbeitsf√§hig zu machen. Voraussichtlich nur zwei Gesetze, zwei Verordnungen und eine Vorlage in diesen Aussch√ºssen behandelt bis die Koalitionsverhandlungen abgeschlossen sind. Somit ist eine Anzahl von 31 Politikern gen√ºgend um diese Arbeit zu bew√§ltigen. Falls allerdings die Dauer der Koalitionsverhandlungen √ºberraschender weise l√§nger dauern sollte, so w√§ren die Antragssteller bereits, einen gr√∂sseren Hauptausschuss einzusetzen.</p> <h2 id="begr√ºndung-der-opposition">Begr√ºndung der Opposition</h2> <p>Die Opposition ist der Meinung, dass die Anzahl der Abgeordneten im Hauptausschuss zu gering ist, weshalb sie diesem Instrument nicht zustimmen wollen, soweit der √Ñnderungsantrag der CDU/CSU angelehnt wird. Die AFD bringt den Einwand dass die Anzahl der stimmen so festgesetzt wurde, dass die AFD benachteiligt wird.</p> <h2 id="hintergrund-zum-hauptausschuss">Hintergrund zum Hauptausschuss</h2> <p>Die Parlamentsarbeit im deutschen Bundestag findet gr√∂ssten Teils in den sogenannten Aussch√ºssen statt. Dort werden Gesetzesvorlagen erarbeitet und beraten. Der Bundestag kann eine beliebige Anzahl solcher Aussch√ºsse einsetzen, meistens entsprechen die Aussch√ºsse allerdings den vergebenen Ministerien. Vier Aussch√ºsse muss der Bundestag allerdings in jeder Sitzungsperiode einsetzen. Der erste ist der Petitionsausschuss. An diesen Ausschuss k√∂nnen sich B√ºrger wenden, wenn ihnen Gesetze missfallen, sie sich nicht korrekt repr√§sentiert f√ºhlen oder die erhofften Folgen von Gesetzen ausbleiben. Der Ausschuss sammelt diese Beschwerden und Anregungen und ber√§t, welche Gesetze wom√∂glich nochmal bearbeitet werden m√ºssen und bei welchen Anliegen der Bundestag aktiv werden sollte.</p> <p>Der zweite Ausschuss ist der Ausschuss f√ºr Angelegenheiten der Europ√§ischen Union. Hier wird neben Europapolitischen Themen auch der Kontakt zu anderen EU Mitgliedern gepflegt. Zu diesem Zweck sitzen nicht nur Bundestagsabgeordnete in diesem Ausschuss, sondern ebenfalls Europapolitiker. Weiterhin verf√ºgt er √ºber gewisse Sonderrechte bez√ºglich dem einbringen von Antr√§gen und Beschlussempfehlungen.</p> <p>Die beiden anderen Aussch√ºsse sind der Ausschuss f√ºr Verteidigung und der Ausw√§rtige Ausschuss. Diese sind in so fern √§hnlich zu den Aussch√ºssen die den Ministerien zugeordnet werden, dass ihnen keine besondere Rolle im parlamentarischen Alltag zukommt.</p> <p>Die Aussch√ºsse welche den Ministerien zugeordnet werden beraten √ºber die jeweiligen Themengebiete, welche Ihnen vom deutschen Bundestag zugewiesen wurden. Hier werden aktuelle Themen besprochen, Gesetzesvorlagen diskutiert und Auswirkungen abgesch√§tzt. Die Anzahl und Arten dieser Aussch√ºsse werden normalerweise nach den Koalitionsverhandlungen der Regierungsparteien bestimmt. Im Jahr 2013 war die Regierungsbildung langwierig da die SPD eine Grosse Koalition eigentlich ausgeschlossen hatte, aber die einzige andere M√∂gliche Regierungskoalition CDU/CSU und Gr√ºne nicht √ºber Sondierungsgespr√§che hinaus einig werden konnten. Um das Parlament dennoch Arbeitsf√§hig zu machen schlug die CDU/CSU einen sogenannten Hauptausschuss vor, welcher in der Zeit bis zur Kanzlerwahl die Aufgaben aller m√∂glichen Aussch√ºsse √ºbernehmen soll. Dies wurde damals mit den Stimmen der CDU/CSU und SPD angenommen. Gr√ºne und Linke hielten einen solchen Ausschuss f√ºr unzureichend, da in den Aussch√ºssen nicht genug qualifizierte Politiker sitzen w√ºrden und nur ein kleiner Teil der Abgeordneten diesem Ausschuss beiwohnen w√ºrden. Im normal Betrieb des deutschen Bundestages ist jeder Abgeordnete Mitglied von mindestens einem Ausschuss. Im 19 Bundestag kam es wieder zu einem Hauptausschuss, da diesmal die geplante Jamaika Koalition nicht zustande kam und somit absehbar war, das es einige Zeit dauern w√ºrde, bis die neue Regierung aus SPD und CDU/CSU zustande kommen w√ºrde.</p> <h2 id="hintergrund-zur-sitzvergebung">Hintergrund zur Sitzvergebung</h2> <p>Der deutsche Bundestag hat einstimmig <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/20/000/2000037.pdf">beschlossen</a>, dass die Sitze in den Aussch√ºssen nach dem Vergabeverfahren von Sainte-Lagu√´/Schepers vergeben werden. <a href="./Sitzverteilung.py">Hier</a> ist ein kurzes Script, welches die Sitzplatzvergabe nach diesem Verfahren berechnet. Weitere Informationen sind auf der <a href="https://www.bundeswahlleiter.de/service/glossar/s/sainte-lague-schepers.html">Seite</a> des Bundeswahlleiters zu finden.</p> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>EU‚ÄìSondergipfel f√ºr eine gemeinsame europ√§ische Afghanistanpolitik einberufen</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_19_239/1932313.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>EU‚ÄìSondergipfel f√ºr eine gemeinsame europ√§ische Afghanistanpolitik einberufen</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/19/323/1932313.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 19/32313</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7531945#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTMxOTQ1&amp;mod=mediathek" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:03:30</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/19/19239.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 239 </a></td> <td> 06.09.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Um das gemeinsame Vorgehen der Europ√§ischen Staaten auf die Nachwirkungen des Nato Streitkr√§fte Abzugs aus Afghanistan abzustimmen, fordert die Fraktion der FDP die Bundesregierung auf, sich f√ºr die Einberufung eines EU‚ÄìSondergipfels einzusetzen. Auf einem solchen Treffen soll sich die Bundesregierung bem√ºhen, dass die internationalen Hilfsorganisationen, welche die Vertriebenen in Afghanistan und Nachbarl√§ndern unterst√ºtzen, die n√∂tigen finanziellen Mittel haben, um ihre Aufgaben weiterhin durchzuf√ºhren. In diesem Zusammenhang soll die EU Gespr√§che mit den Anrainerstaaten Afghanistans, explizit Tadschikistan, Usbekistan und Turkmenistan er√∂ffnen um n√∂tige finanzielle als auch logistische Unterst√ºtzung bei der Unterbringung von Fl√ºchtlingen aus Afghanistan zu er√∂rtern. Diese Gelder sollen Teils aus den f√ºr das Bundesministerium f√ºr Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung f√ºr die Unterst√ºtzung der Afghanischen Regierung veranschlagten Ressourcen, als auch durch eine extra Aufstockung aus dem Bundeshaushalt kommen. Bei jeder dieser Unterst√ºtzungsformen sollen Bundesregierung und EU jedoch sicherstellen, dass keine Gelder, direkt oder indirekt an die Taliban fliesen. Die Bundesregierung wird weiterhin dazu aufgefordert die Versorgung und Evakuation der in Afghanistan verbliebenen Ortskr√§fte zu erm√∂glichen. Da der Kreis der ausreiseberechtigte aktuell keine Mitarbeiter von durch Drittunternehmen, welche vom deutschen Staat beauftragt wurden, einschlie√üt, soll dieser Kreis um diese Menschen erweitert werden. Diese Erweiterung soll auch Journalisten oder Menschenrechtsaktivisten beinhalten.</p> <p>√Ñhnliche Forderungen bringen die Antragsteller im Zusammenhang mit den G7 Staaten vor, bei denen Sie sich eine st√§rkere Unterst√ºtzung der Hilfsprogramme w√ºnschen. Auf UN Ebene soll eine Notfall-Konferenz einberufen werden, welche die Umsiedelung der Vertreiben thematisieren soll. Als Vorbild wird in diesem Zusammenhang eine solche <a href="https://www.refworld.org/docid/3ae68f420.html">Konferenz bez√ºglich den Nachwirkungen des Vietnamkrieges 1979</a> genannt. Sowohl der Internationale W√§hrungsfonds als auch Drittstaaten sollen dazu bewegt werden, Auszahlungen an Afghanistan zu unterlassen und m√∂gliche W√§hrungsreserven des Afghanischen Regierung vor dem Zugriff der Taliban zu unterbinden. F√ºr Drittstaaten fordert die FDP personenbezogene Sanktionen f√ºr ein Zuwiderhandeln. Als letzter Punkt wird die besondere Verantwortung der Vereinigten Staaten in diesem Konflikt hervorgehoben, da diese sich ‚Äú√ºbereilt und einseitig‚Äù aus der Region zur√ºckgezogen h√§tten. Dadurch kommt Ihnen in der Versorgung der Fl√ºchtlinge eine besondere Rolle zu, welche die USA in der Sicherstellung der ausreichenden finanziellen Versorgung von angrenzenden Staaten und Hilfsorganisationen wahrnehmen sollten.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p>Es wurde √ºber die Aufnahme einer Debatte dieses Antrags, in Verbindung mit dem Antrag der Gr√ºnen <a href="1932308.html">19/32308</a>, in die Tagesordnung abgestimmt. Die Debatte dieses Antrags wurde abgelehnt.</p> <p><strong>Daf√ºr stimmten</strong>: AfD, FDP, Gr√ºne, Linke</p> <p><strong>Dagegen stimmten</strong>: CDU/CSU, SPD</p> <h2 id="begr√ºndung-der-antragsteller-fdp">Begr√ºndung der Antragsteller (FDP)</h2> <p>Begr√ºndet wird der Antrag dadurch, dass die Europ√§ische Union auf Fragen dieser Art geschlossen reagieren und handeln muss. Weiterhin werden der Bundesregierung Vers√§umnisse, Fehlplanung und Fehleinsch√§tzungen vorgeworfen, auch das fehlende Tragen der n√∂tigen Verantwortung wird benannt. In den Augen der FDP ist die fehlende Bereitschaft Verantwortung zu tragen ersichtlich in der Absetzung eines √§hnlichen Antrags im Ausw√§rtigen Ausschuss, weshalb der Antrag nun im Bundestag debattiert werden soll. Diese Debatte sei von der letzten Bundestagssitzung zu diesem Thema zu unterscheiden, da zu diesem Zeitpunkt die Evakuation noch in vollem Gange war.</p> <p>Alle Oppositionsparteien stimmen der Einsch√§tzung der FDP in diesem Thema gr√∂√ütenteils zu.</p> <h2 id="begr√ºndung-der-regierungsfraktionen">Begr√ºndung der Regierungsfraktionen</h2> <p>Die Fraktionen der Regierungsparteien halten eine Debatte √ºber das Thema Afghanistan f√ºr ‚Äúnicht erforderlich‚Äù, da bereits am 25. August 90 Minuten √ºber den Abzug der Truppen aus Afghanistan diskutiert wurde und am Tag der beinschlagteen Debatte, bereits eine General Debatte mit einer Dauer von drei Stunden stattfindet, in welcher die Antragsteller √ºber die vorgeschlagenen Themen sprechen k√∂nnen. Inhaltlich beschwichtigt die Regierung, dass ein EU Gipfel stattfinden wird, wenn er denn von N√∂ten sei. Dies sei aktuell jedoch nicht der Fall, da sich die Au√üenminister der EU Mitgliedsstaaten bereits getroffen und sich bez√ºglich ihrer Positionen ausgetauscht haben, womit aktuell kein Bedarf an einem weiteren Treffen besteht.</p> <h2 id="anmerkungen">Anmerkungen</h2> <ul> <li>In der Generaldebatte kann kein Beschluss gefasst werden, der die Regierung zu etwas auffordert. Dies steht im Gegensatz zu der Debatte √ºber ein explizites Thema, zu der es bei Annahme des Abstimmung gekommen w√§re.</li> </ul> </div> </html> ]]></description></item>
	


	<item>
	<title>L√∂schstopp jetzt ‚Äì Alle Dateien, Akten und Datentr√§ger mit Bezug zu Afghanistan m√ºssen gesichert werden</title>
	<pubDate></pubDate>
	<link>https://dieminger.ch/blog/Data/Sitzung_19_239/1932308.html</link>
		<description>
		<![CDATA[  <br> <div class="mainpart"> <a href="../../index.html" style="text-decoration: none; color:black;"><h1>L√∂schstopp jetzt ‚Äì Alle Dateien, Akten und Datentr√§ger mit Bezug zu Afghanistan m√ºssen gesichert werden</h1></a> <table style="width: 100%"> <tr> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btd/19/323/1932308.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128196; 19/32308</a></td> <td> <a href="https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7531945#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk=&amp;mod=mod536668" style="text-decoration:none;color:black;">&#127902; @ 00:04:00</a></td> <td> <a href="https://dserver.bundestag.de/btp/19/19239.pdf" style="text-decoration:none;color:black;">&#128221; Sitzung: 239 </a></td> <td> 6.9.2021 </td> </tr> </table> <br> <h2 id="zusammenfassung-des-antrags">Zusammenfassung des Antrags</h2> <p>Um die Aufkl√§rung der Geschehnisse in Afghanistan zu vereinfachen und die diesbez√ºgliche Oppositionsarbeit zu erm√∂glichen, fordern die Gr√ºnen ein L√∂schmoratorium f√ºr die ‚ÄúL√∂schung und Vernichtung von Dateien, Akten sowie anderer Datentr√§ger mit Bezug zu Afghanistan f√ºr alle zust√§ndigen Gesch√§ftsbereiche zu erlassen‚Äù. Neben dem personellen Wechsel nach der kommenden Bundestagswahl sollen auch sonstige Umst√§nde keine L√∂schungen von relevanten Informationen zur Folge haben. Das Bundesministerium der Verteidigung habe sich bereits zu einem solchen L√∂schstopp von Daten entschieden. Fehlend in den Augen der Gr√ºnen sind vor allem das Ausw√§rtige Amt (AA), die beiden Bundesministerien des Inneren, f√ºr Bau und Heimat (BMI) und f√ºr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und das Bundeskanzleramt. Betroffene Themen welche von diesem L√∂schmoratorium gesch√ºtzt sein sollen schlie√üen ein:</p> <ul> <li>den Evakuierungseinsatz in Kabul sowie Kommunikation mit der Taliban,</li> <li>Einsch√§tzung der Sicherheitslage in Afghanistan von 2019 bis 2021,</li> <li>Aufnahmeverfahren welches seit 2013 deutsche √Ñmter (u.A. BMI, AA und BMZ) afghanische Ortskr√§fte besch√§ftigen lie√ü,</li> <li>Abschiebungen der BRD in die islamische Republik Afghanistans.</li> </ul> <p>Die Mitarbeiter der Beh√∂rden sollen dementsprechend informiert werden. Bereits gel√∂schte Daten welche unter das Moratorium gefallen w√§ren sollen gemeldet, die Rechtsgrundlage der Vernichtung erl√§utert sowie der f√ºr die Anordnung verantwortliche Mitarbeiter genannt werden. Weiters wird gebeten jegliche bestehende Moratorien der Beh√∂rden zu ver√∂ffentlichen.</p> <h2 id="begr√ºndung">Begr√ºndung</h2> <p>Begr√ºndet wird der Antrag mit der Dringlichkeit eines L√∂schstopps f√ºr eine m√∂glichst vollst√§ndige Aktenlage zur Aufkl√§rung des Scheiterns in Afghanistans. Weiters haben die Gr√ºnen bereits in der Vergangenheit <a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a> die L√∂schung von Daten und der einhergehenden Behinderung der Oppositionsarbeit bem√§ngelt. Es wurde fristgerecht von den Gr√ºnen beantragt die Tagesordnung um eine Diskussion ihres Antrags zu erweitern. Die √Ñnderung der Tagesordnung mitsamt des Antrags wurde vom Parlament abgelehnt.</p> <h2 id="ergebnis">Ergebnis</h2> <p><strong>Daf√ºr</strong> stimmten: AfD, FDP, Gr√ºne, Linke</p> <p>Alle Parteien empfinden das vorgeschlagene L√∂schmoratorium als notwendig.</p> <p><strong>Dagegen</strong> stimmten: CDU/CSU, SPD</p> <p>Beide Fraktionen argumentieren, dass bereits ausreichend √ºber das Thema Afghanistan diskutiert sei, die L√∂schung von Daten geregelt sei und es keinen Grund g√§be den Beh√∂rden ein rechtswidriges Verhalten zu unterstellen.</p> <section class="footnotes" role="doc-endnotes"> <hr /> <ol> <li id="fn1" role="doc-endnote"><p>Gemeinsames Sondervotum der Fraktionen FDP, DIE LINKE und B√úNDNIS 90/DIE GR√úNEN, BT-Drucksache 19/30500, Behinderung der Aus√ºbungsm√∂glichkeiten der Kontrollfunktion der Minderheit im 2.UA, 5. L√∂schung von Handydaten (Seite 547)<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">‚Ü©Ô∏é</a></p></li> </ol> </section> </div> </html> ]]></description></item>
	

	</channel>
</rss>

